<resources>
    <string name="app_name"> কৃষি সহায়িকা </string>
    <string name="ধান_চাষ"> ধান চাষ </string>
    <string name="সব্জি_চাষ"> সব্জি চাষ </string>
    <string name="ফল_চাষ"> ফল চাষ </string>

    <string name="আউশ_ধান"> আউশ ধান </string>
    <string name="আমন_ধান"> আমন ধান </string>
    <string name="বোরো_ধান"> বোরো ধান </string>

    <string name="ঢেঁড়স_চাষ"> ঢেঁড়স চাষ</string>
    <string name="লাল_শাক_চাষ"> লাল শাক চাষ </string>
    <string name="পালংশাক_চাষ"> পালং শাক চাষ </string>
    <string name="ঝিঙ্গা_চাষ"> ঝিঙ্গা_চাষ </string>
    <string name="বরবটি_চাষ"> বরবটি চাষ </string>
    <string name="বেগুন_চাষ"> বেগুন চাষ </string>
    <string name="লাউ_চাষ"> লাউ চাষ </string>
    <string name="করল্লার_চাষ"> করল্লার চাষ </string>
    <string name="শসা_চাষ"> শসা চাষ </string>
    <string name="উচ্ছে_চাষ"> উচ্ছে চাষ </string>
    <string name="মূলা_চাষ"> মূলা চাষ </string>
    <string name="গাজর_চাষ"> গাজর চাষ </string>
    <string name="মিষ্টিকুমড়া_চাষ"> মিষ্টিকুমড়া চাষ </string>
    <string name="পটল_চাষ"> পটল চাষ </string>
    <string name="মটরশুঁটি_চাষ"> মটরশুঁটি চাষ </string>
    <string name="টমেটো_চাষ"> টমেটো চাষ </string>
    <string name="গোলআলু_চাষ"> গোল আলু চাষ </string>
    <string name="সিম_চাষ"> সিম চাষ </string>
    <string name="কাচামরিচ_চাষ"> কাচা মরিচ চাষ </string>

    <string name="আম_চাষ"> আম চাষ </string>
    <string name="কমলা_চাষ"> কমলা চাষ </string>
    <string name="লিচু_চাষ"> লিচু চাষ </string>
    <string name="আনারস_চাষ"> আনারস চাষ </string>
    <string name="পেঁপে_চাষ"> পেঁপে চাষ </string>
    <string name="কুল_চাষ"> কুল চাষ </string>
    <string name="লেবু_চাষ"> লেবু চাষ </string>
    <string name="পেঁয়ারা_চাষ"> পেঁয়ারা চাষ </string>
    <string name="কলা_চাষ"> কলা চাষ </string>
    <string name="সফেদা_চাষ"> সফেদা চাষ </string>


    <string name="Dherosh"> বাংলাদেশে ঢেড়স শীতকালিন সবজি হলেও এখন এই সবজিটি ১২ মাসই পাওয়া যায় ।দেশের সব অঞ্চলের লোকের কাছেই এটি জনপ্রিয়।আমাদের দেশে ঢেঁড়স মূলত ভাজি এবং ভর্তা হিসেবে খাওয়া হয়। নিচে ঢেঁড়স চাষের পদ্ধতি বর্ণনা করা হল
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু ও মাটিঃ</font></b> \nদোআঁশ ও বেলে দোআঁশ মাটি ঢেঁড়স চাষের জন্য উপযোগী। পানি নিষ্কাশনের সুবিধা থাকরে এটেল মাটিতেও এর চাষ করা যায়।ঢেঁড়স উৎপাদনের জন্য উষ্ণ জলবায়ু প্রয়োজন। শুষ্ক ও আর্দ্র উভয় অবস্থায় ভাল জন্মে। বাংলাদেশের আবহাওয়ায় প্রায় সারা বছরই ঢেঁড়স চাষ করা সম্ভব। তবে খরিফ মৌসুমে এর ব্যাপক চাষাবাদ করা হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি :</font></b> \n ভাল ফলন পেতে হলে জমি গভীরভাবে চাষ করা প্রয়োজন। ঢেলা ভেঙ্গে এবং আগাছা পরিষ্কার করে ভালভাবে জমি তৈরি করে নিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপন:</font></b>\n সারি করে বীজ বপন করা হয়।এক্ষেত্রে সারি থেকে সারির দূরত্ব ৫০ সেমি। এবং সারিতে গাছ থেকে গাছের দূরত্ব ৪০ সেমি রাখতে হয়। বপনের পূর্বে বীজ ২৪ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে মাঠে বপন করলে অংকুরোদগম সহজে হয়।
        \n\n <b><font color='#863D1D'>বপনের সময় :</font></b>\n ফাল্গুন থেকে বৈশাখ মাস (মধ্য ফেব্রম্নয়ারি থেকে মধ্য মে)।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজের হার :</font></b>\nহেক্টর প্রতি ৪-৫ কেজি।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>অন্তর্বর্তীকালীন পরিচর্যা :</font></b>\nগাছের প্রাথমিক বৃদ্ধির সময় নিড়ানি দিয়ে আগাছা পরিষ্কার করতে হবে। পানি সেচ দেওয়ার পর জমিতে ‘জো আসলে কোদাল দিয়ে মাটির উপরের চটা ভেঙ্গে দিতে হবে। এতে মাটির ভিতরে আলো-বাতাস ঢুকতে পারে এবং মাটি অনেকদিন রস ধরে রাখতে পারে। আগাম মৌসুমে ঢেঁড়স চাষ করলে পানি সেচ দেওয়ার বিশেষ প্রয়োজন হতে পারে। বর্ষাকালে পানি নিষ্কাশনের জন্য ২৫-৩০ সেমি উঁচু করে বেড তৈরি করতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="LalShak"> লাল শাক আমাদের দেশে একটি জনপ্রিয় শাক। এর ইংরেজি নাম Red Amaranth ও বৈজ্ঞানিক নাম <i>Anaranthus oleraceus</i>.বাংলাদেশের প্রায় সব অঞ্চলেই কম বেশি লাল শাকের চাষ হয়।
        রান্নার পর শাকের রং গাঢ় লাল রঙ হয়। লাল শাক একটি সুস্বাদু ও পুষ্টিকর খাবার। আমাদের দেশের অনেক জায়গায় এখন বাণিজ্যিক ভিত্তিতে লাল শাক চাষ ও বাজারজাত করা হচ্ছে। একজন বেকার নারী বা পুরুষ নিজের
        কর্মসংস্থান ব্যবস্থার জন্য নিজের জমিতে অথবা বর্গা নেওয়া জমিতে লাল শাক চাষ করে ব্যবসা শুরু করতে পারেন।\n\n<b><font color='#863D1D'>সময়:</font></b>\n সারা বছরই লাল শাক আবাদ করা যায়। তবে ভাদ্র-পৌষ পর্যন্ত বেশী চাষ হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পুষ্টিগুনঃ</font></b>\n  লাল শাকে প্রচুর ভিটামিন এ, বি, সি ও ক্যালসিয়াম পাওয়া যায়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বাজার সম্ভাবনাঃ</font></b>\n লাল শাক সুস্বাদু ও পুষ্টিকর তাই ছোট বড় সবাই এই শাক খুব পছন্দ করে। যেহেতু এর চাহিদা সবার কাছেই আছে তাই লাল শাক চাষ করে পারিবারিক পুষ্টির চাহিদা পূরণ করার পাশাপাশি অতিরিক্ত উৎপাদন বাজারে বিক্রি করে বাড়তি আয় করাও সম্ভব। এছাড়া দেশের চাহিদা মেটানোর পর অতিরিক্ত উৎপাদন বিদেশে রপ্তানি করা সম্ভব। এক্ষেত্রে বিভিন্ন রপ্তানিকারক প্রতিষ্ঠান সহায়তা দিয়ে থাকে। লাল শাক বিদেশে রপ্তানি করার জন্য এসব প্রতিষ্ঠানের সাথে যোগাযোগ করা যেতে পারে।
        \n\n<b><font color='#190E08'>লাল শাক উৎপাদন কৌশল</font></b>\n\n
        <b><font color='#863D1D'>জাতঃ-</font></b>\n\n১। আমাদের দেশে বারি লালশাক-\n\n১ জাতের শাক চাষ ১৯৯৬ সালে অনুমোদন হয়।\n২। এ শাকের পাতার বোটা ও কান্ড নরম ও উজ্জ্বল লাল রঙের হয়।\n৩। প্রতি গাছে ১৫ থেকে ২০টি পাতা থাকে।\n ৪। গাছের উচ্চতা ২৫-৩৫ সে.মি. এবং ওজন ১০-১৫ গ্রাম হয়ে থাকে।\n৫। এ শাকের ফুলের রঙ লাল এবং বীজ গোলাকার হয়।\n৬। বীজের উপরিভাগ কালো ও কিছুটা লাল দাগ মেশানো থাকে।
        \n\n<b><font color='#190E08'>চাষের উপযোগী পরিবেশ ও মাটি </font></b>\n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ুঃ</font></b>\nসারাবছরই লালশাক চাষ করা যায়। তবে শীতের শুরুতে লাল শাকের ফলন বেশি হয়।\n\nমাটির প্রকৃতিঃ\n প্রায় সব ধরণের মাটিতেই সারাবছর বারি লাল শাক-১ এর চাষ করা হয়। তবে দো-আঁশ ও বেলে দো-আঁশ মাটি লাল শাক চাষের জন্য সবচেয়ে ভালো।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি ও বীজ বপনঃ-</font></b>\n\n১। লাল শাক চাষের আগে জমি খুব ভালোভাবে চাষ ও মই দিয়ে তৈরি করে নিতে হবে। জমি ও মাটির অবস্থা বুঝে ৪-৬টি চাষ ও মই দিতে হবে।\n২। লাল শাকের বীজ ছিটিয়ে ও সারিতে বপন করা যায়। তবে সারিতে বীজ বপন করা সুবিধাজনক।\n৩। এক সারি থেকে অন্য সারির দূরত্ব ২০ সে.মি. রাখতে হবে।\n ৪। একটি কাঠি দিয়ে ১৫-২০ সে.মি. গভীর লাইন টেনে সারিতে বীজ বুনে মাটি সমান করে দিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগঃ</font></b>\n কৃষকদের মতে গুণগত মানসম্পন্ন ভালো ফলন পেতে হলে লাল শাক চাষের জমিতে যতটুকু সম্ভব জৈব সার প্রয়োগ করতে হবে। মাটি পরীক্ষা করে মাটির ধরণ অনুযায়ী সার প্রয়োগ করতে হবে। তবে জৈব সার ব্যবহার করলে মাটির গুণাগুণ ও পরিবেশ উভয়ই ভালো থাকবে। বাড়িতে গবাদি পশু থাকলে সেখান থেকে গোবর সংগ্রহ করা যাবে। নিজের গবাদি পশু না থাকলে পাড়া-প্রতিবেশি যারা গবাদি পশু পালন করে তাদের কাছ থেকে গোবর সংগ্রহ করা যেতে পারে। এছাড়া ভালো ফলন পেতে হলে জমিতে আবর্জনা পচা সার ব্যবহার করা যেতে পারে। বাড়ির আশে-পাশে গর্ত করে সেখানে আবর্জনা, ঝরা পাতা ইত্যাদি স্তুপ করে রেখে আবর্জনা পচা সার তৈরি করা সম্ভব।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>চাষের সময় পরিচর্যাঃ</font></b>\n১। বীজ গজানোর এক সপ্তাহের পর প্রত্যেক সারিতে ৫ সে.মি. পর পর গাছ রেখে বাকি গাছগুলো তুলে ফেলতে হবে।\n২।  নিড়ানি দিয়ে জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।\n৩। জমির উপরের মাটিতে চটা হলে নিড়ানি দেওয়ার সময় তা ভেঙ্গে দিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>উৎপাদিত ফসলের পরিমাণঃ</font></b>\n উন্নত পদ্ধতিতে চাষ করলে প্রতি বিঘা জমি থেকে প্রায় ৫০০ কেজি লাল শাক পাওয়া যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="PalongShak">পালংশাক  আমাদের দেশের বেশ জনপ্রিয়, পুষ্টিকর ও সুস্বাদু পাতা সবজি। এর ইংরেজি নাম Spinich ও বৈজ্ঞানিক নাম <i>Spinacea olerocea</i>. এ সবজি অধিক ভিটামিনসমৃদ্ধ। বাংলাদেশে শীতকালে এর চাষ করা হয়।
        পালং শাক  রান্না করা ঝোল অনেকে স্যুপের মতো করে খায়। এই শাক ভাজি হিসেবে খাওয়া যায়, রান্না করেও মাছের সঙ্গে খাওয়া যায় সহজেই। পালং শাক খেলে শরীর যেমন সুস্থ থাকে, তেমনি রোগ-ব্যাধি সারাতেও এই শাকের রয়েছে ব্যাপক ভূমিকা।
        পালং শাক শরীরের অন্ত্র সচল রাখতে সাহায্য করে। অন্ত্রের ভেতরে জমে থাকা মল সহজে বের করে দেয়। ডায়াবেটিস রোগীরা এই শাক পরিমাণমতো খেলে উপকার পান। এই শাকের বীজও খুব উপকারী। এর বীজের ঘন তেল কৃমি ও মূত্রের রোগ সারায়।\n
        পালং শাকের কঁচি পাতা ফুসফুস, কণ্ঠনালীর সমস্যা, শরীর জ্বালাপোড়া ইত্যাদি সমস্যা দূর করতেও ভালো কাজ দেয়। পালং শাক শরীর ঠান্ডা রাখে। জন্ডিসে আক্রান্ত রোগীদের জন্য এই শাক বিশেষ উপকারী। এই শাককে বলা হয় রক্ত পরিষ্কারক খাদ্য।
        রক্ত বৃদ্ধিও করে। চোখের জ্যোতি বাড়ায় এবং মুখের লাবন্য বৃদ্ধি করে। পোড়া ঘায়ে, ক্ষতস্থানে, ব্রনে বা কোথাও কালশিরা পড়লে টাটকা পালং পাতার রসের প্রলেপ লাগালে ভালোই উপকার পাওয়া যায়।\nপ্রতি ১০০ গ্রাম পালং শাকে প্রোটিন আছে ২.০
        গ্রাম, কার্বোহাইড্রেট আছে ২.৮ গ্রাম, আঁশ আছে ০.৭ গ্রাম, আয়রন ১১.২ মি. গ্রাম, ফসফরাস আছে ২০.৩ মি. গ্রাম, অ্যাসিড (নিকোটিনিক) ০.৫ মি. গ্রাম, রিবোফ্লোবিন থাকে .০৮ মি. গ্রাম, অক্সালিক অ্যাসিড থাকে ৬৫২ মি. গ্রাম,
        ক্যালসিয়াম ৭৩ মি. গ্রাম, পটাশিয়াম ২০৮ মি. গ্রা, ভিটামিন-এ আছে ৯৩০০ আই. ইউ, ভিটামিন সি ২৭ মি. গ্রা, থায়ামিন আছে .০৩ মি. গ্রা। অতীতে বাজারে টক পালংও কিনতে পাওয়া যেত। কিন্তু এখন তা প্রায় বিলুপ্ত হয়ে গেছে। এই শাকও ছিল
        খুবই উপকারী। শিশুদের জন্য পালং শাক বিশেষ উপকারী।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পালংশাকের জাত:</font></b>\n পুষা জয়ন্তী, কপি পালং, গ্রিন, সবুজ বাংলা ও টকপালং। এছাড়া আছে নবেল জায়েন্ট, ব্যানার্জি জায়েন্ট, পুষ্প জ্যোতি ইত্যাদি।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটি:</font></b>\n দোআঁশ উর্বর মাটি বেশি উপযোগী। এছাড়াও এঁটেল, বেলে-দোআঁশ মাটিতেও চাষ করা যায়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি:</font></b>\n জমি চাষ ও মই দিয়ে মাটি মিহি করে তৈরি করতে হবে।\n\nসারের নাম এবং শতক প্রতি পরিমান\nগোবর⇒ ৪০ কেজি\nইউরিয়া⇒ ১ কেজি\nটিএসপি⇒ ৫০০ গ্রাম\nএমপি⇒ ৫০০ গ্রাম
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগের নিয়মাবলি:</font></b>\n ইউরিয়া ছাড়া সব সার জমির শেষ চাষের সময় প্রয়োগ করতে হয়। তবে গোবর জমি তৈরির প্রথম দিকে প্রয়োগ করাই উত্তম।\n» ইউরিয়া সার চারা গজানোর ৮-১০ দিন পর থেকে ১০-১২ দিন পর পর ২-৩ কিস্তিতে উপরি প্রয়োগ করে মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>আল নির্বাচন ও তৈরি:</font></b>\n জমিতে আল তৈরি করেও পালংশাক চাষ করা যায়। উঁচু আল পালংশাকের জন্য নির্বাচন করা হয়। উঁচু আলে কিছুটা আগাম পালংশাক বীজ বপন করা যায়। কোদাল দিয়ে আলের মাটি কুপিয়ে আগাছা পরিষ্কার করে মাটি তৈরি করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ:</font></b>\n পালংশাকের জমিতে নিয়ম অনুযায়ী গোবর, ইউরিয়া, টিএসপি, এমপি সার প্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের হার:</font></b>\nপ্রতি আলে ⇒৩৫-৪০ গ্রাম\nপ্রতি শতকে ⇒১১৭ গ্রাম\nপ্রতি একরে ⇒৯-১১ কেজি\nপ্রতি হেক্টরে ⇒২৫-৩০ কেজি
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের সময়:</font></b>\n সেপ্টেম্বর- জানুয়ারি মাস।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের দূরত্ব:</font></b>\n ১০ সেমি দূরে দূরে বীজ বপন করতে হয়। তবে ছিটিয়েও বীজ বপন করা যায়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>অঙ্কুরোদগমের সময়:</font></b> বীজ বপনের পর অঙ্কুরোদগমে প্রায় ৭-৮ দিন সময় লাগে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ীজ বপন বা চারা রোপণ:</font></b>ব\n জমিতে আলে সরাসরি বীজ ছিটিয়ে বা গর্ত তৈরি করে মাদায় বীজ বপন করা যায় অথবা বীজতলায় চারা তৈরি করে সে চারা রোপণ করেও পালংশাক চাষ করা যায়। বীজ বপনের পূর্বে বীজ ২৪ ঘণ্টা পানিতে ভিজিয়ে রাখতে হয়। নির্দিষ্ট দূরত্বে গর্ত তৈরি করে প্রতি মাদায় ২-৩ টি করে বীজ বপন করতে হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পরিচর্যা:</font></b>\n<b>আগাছা নিধন:</b>\n জমিতে আগাছা দেখা দিলেই তা তুলে ফেলতে হবে।\n<b>সার উপরিপ্রয়োগ:</b>\n সময় মতো নিয়মানুযায়ী সার উপরিপ্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b>সেচ প্রয়োগ:</b>\n এ শাকের জন্য প্রচুর পানির প্রয়োজন হয়। তাই সারের উপরিপ্রয়োগের আগে মাটির ‘জো’ অবস্থাবুঝে সেচ দেওয়া প্রয়োজন। চারা রোপণের পর হালকা সেচ দেওয়া প্রয়োজন।
        \n\n<b>শূন্যস্থান পূরণ:</b>\n কোনো স্থানের চারা মরে গেলে অথবা বীজ না গজালে সেখানে ৭-১০ দিনের মধ্যে পুনরায় চারা রোপণ করতে হয়।
        \n\n<b>মাটি আলগাকরণ:</b>\n গাছের দ্রুত বৃদ্ধির জন্যমাটিতে বেশি দিন রস ধরে রাখা এবং মাটিতে যাতে সহজে আলো বাতাস প্রবেশ করতে পারে সেজন্য প্রতিবার পানি সেচের পর আল/জমির উপরের মাটি আলগা করে দিতে হয়।
        \n\n<b>গাছ পাতলা করণ:</b>\n বীজ গজানোর ৮-১০ দিন পর প্রতি মাদায় ২টি করে চারা রেখে অতিরিক্ত চারা উঠিয়ে ফাঁকা জায়গায় রোপণ করতে হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ক্ষতিকর পোকামাকড়:</font></b>\n পালংশাকে মাঝে মাঝে পিপঁড়া, উরচুঙ্গা, উইপোকা এবং পাতাছিদ্রকারী পোকার আক্রমণ দেখা যায়। আক্রমণ হলে আক্রান্ত গাছ তুলে ফেলতে হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>রোগ ব্যবস্থাপনা:</font></b>\n পালংশাকের প্রধান রোগের মধ্যে রয়েছে-\n১) গোড়া পচা রোগ\n২) পাতার দাগ রোগ\n৩) পাতা ধ্বসা রোগ।\nএছাড়া পালংশাকে আরও দুইধরনের রোগ দেখা যায়। যেমন- ডাউনি মিলডিউ, পাতায় দাগ।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ:</font></b>\n বীজ বপনের এক মাস পর থেকে পালংশাক সংগ্রহ করা যায় এবং গাছে ফুল না আসা পর্যন্ত যে কোনো সময় সংগ্রহ করা যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Jhinga">ঝিঙ্গা বাংলাদেশের একটি জনপ্রিয় গ্রীষ্মকালীন সবজি। এর প্রতি ১০০ গ্রাম ভক্ষণযোগ্য অংশের মধ্যে রয়েছে ০.৫ গ্রাম প্রোটিন, ৩৩.৬ মাইক্রো গ্রাম বিটা-ক্যারোটিন, ৫ মিগ্রা ভিটামিন সি, ১৮ মিলিগ্রাম ক্যালসিয়াম এবং ২৭ মিলিগ্রাম ফসফরাস।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু ও মাটি</font></b>\nদীর্ঘ সময়ব্যাপী উষ্ণ ও আর্দ্র আবহাওয়া এবং প্রচুর সূর্যালোক থাকে এমন এলাকা ঝিঙ্গা চাষের জন্য উত্তম। সুনিষ্কাশিত উচ্চ জৈব পদার্থ সমৃদ্ধ দোঁআশ মাটি ঝিঙ্গার সফল চাষের জন্য উত্তম।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b>\n<b>বারি ঝিংগা -১</b>\n•    আকর্ষণীয় গাঢ় সবুজ রংয়ের ফল।\n•    লম্বা গড়ে ২৭ সেমি, ওজন ১২৫ গ্রাম।\n•    হেক্টর প্রতি ফলন ১০-১৫ টন।\n•    ২০০৮ সালে অবমুক্ত\nজীবনকাল\n১২০-১৪০ দিন।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের সময়</font></b>\nফেব্রুয়ারি থেকে মার্চ মাস পর্যন্ত বীজ বপনের উপযুক্ত সময়।\n\nবীজ হার\nহেক্টর প্রতি ৩-৪ কেজি বা শতাংশ প্রতি ১২-১৫ গ্রাম বীজের প্রয়োজন হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি নির্বাচন এবং তৈরিঃ</font></b> ঝিঙ্গা চাষে সেচ ও নিকাশের উত্তম সুবিধাযুক্ত এবং পর্যাপ্ত সূর্যালোক প্রায় এমন জমি নির্বাচন করতে হবে। একই গাছের শিকড় বৃদ্ধির জন্য জমি এবং গর্ত উত্তমরুপে তৈরি করতে হয়।  এ জন্য জমিকে প্রথমে ভাল ভাবে চাষ ও মই দিয়ে এমনভাবে তৈরি করতে হবে যেন জমিতে কোন বড় ঢিলা এবং আগাছা না থাকে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বেড তৈরিঃ</font></b>\n বেডের উচ্চতা হবে ১৫-২০ সেমি। বেডের প্রস্থ হবে ১.২ মিটার এবং লম্বা জমির দৈঘ্য অনুসারে সুবিধামত নিতে হবে। এভাবে পরপর বেড তৈরি করতে হবে। এরূপ পাশাপাশি দুইটি বেডের মাঝখানে ৬০ সেমি ব্যাসের সেচ ও নিকাশ নালা থাকবে এবং ফসল পরিচর্যার সুবিধার্থে প্রতি দুবেড পর পর ৩০ সেমি প্রশস্ত নালা থাকবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>মাদা তৈরি ও চারা রোপণঃ</font></b>\n মাদার আকার হবে ব্যাস ৫০ সেমি, গভীর ৫০ সেমি এবং তলদেশ ৫০ সেমি। ৬০ সেমি প্রশস্ত সেচ ও নিকাশ নালা সংলগ্ন উভয় বেডের কিনারা হইতে ৬০ সেমি বাদ দিয়ে মাদার কেন্দ্র ধরে ২ মিটার অন্তর অন্তর এক সারিতে মাদা তৈরি করতে হবে। প্রতি বেডে এক সারিতে ১৬-১৭ দিন বয়সের চারা লাগাতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পরবর্তী পরিচর্যা</font></b>\n\n<b>সেচ দেওয়াঃ</b>\n ঝিংগা গ্রীষ্মকালে চাষ করা হয়। গ্রীষ্মকালে মাঝে মাঝে বৃষ্টি হয় বলে তখন সবসময় পানি সেচের প্রয়োজন নাও হতে পারে। কিন্তু ফেব্রুয়ারির শেষ সময় থেকে মে মাস পর্যন্ত খুব শুষ্ক আবহাওয়া বিরাজ করে। তখন অনেক সময় কারণ বৃষ্টিই থাকে না। উক্ত সময়ে ৫-৬ দিনঅন্তর  নিয়মিত পানি সেচের প্রয়োজন হয়।\n<b>বাউনি দেওয়াঃ</b> \nঝিংগার কাংখিত ফলন পেতে হলে অবশ্যই মাচায় চাষ করতে হবে। ঝিংগা মাটিতে চাষ করলে ফলের একদিক বিবর্ণ হয়ে বাজারমূল্য কমে যায়, ফলে পচন ধরে এবং প্রাকৃতিক পরাগায়ন কম হওয়ায় ফলন হ্রাস পায়।\n মালচিং সেচের পর জমিতে চটা বাধেঁ। চটা বাধঁলে গাছের শিকড়াঞ্চলে বাতাস চলাচল ব্যাহত হয়। কাজেই প্রত্যেক সেচের পর হালকা মালচ করে গাছের গোড়ার মাটির চটা ভেঙ্গে দিতে হবে।\n<b>সার উপরি প্রয়োগঃ </b>\nচারা রোপণের পর গাছ প্রতি সারের উপরি প্রয়োগের যে মাত্রা উল্লেখ করা আছে তা প্রয়োগ করতে হবে।\n\n<b><font color='#863D1D'>ফল ধারণ বৃদ্ধিতে কৃত্রিম পরাগায়ন</font></b>\n<b>ঝিংগার পরাগায়ন প্রধানতঃ</b>\n মৌমাছির দ্বারা সম্পন্ন হয়। প্রাকৃতিক পরাগায়নের মাধ্যমে বেশী ফল ধরার জন্য হেক্টর প্রতি তিনটি মৌমাছির কলোনী স্থাপন করা প্রয়োজন। এছাড়াও কৃত্রিম পরাগায়ন করে ঝিংগার ফলন শতকরা ২০-২৫ ভাগ পর্যন্ত বৃদ্ধি করা সম্ভব।ঝিংগার ফুল বিকালে ফোটে। বিকাল ৪ঃ০০ সন্ধ্যার মধ্যে ফুল ফোটা শেষ হয়। এর পরাগায়ন ফুল ফোটার পর থেকে সন্ধ্যা পর্যন্ত এবং পরদিন সকালের অগ্রভাগে হয়। ঝিঙ্গার কৃত্রিম পরাগায়নে ভাল ফলন পাওয়া যায়। কৃত্রিম পরাগায়নের নিয়ম হলো ফুল ফোটার পর পুরুষ ফুল ছিড়েঁ নিয়ে ফুলের পাপড়ি অপসারণ করা হয় এবং ফলের পরাগধানী (যার মধ্যে পরাগরেণু থাকে) আস্তে করে স্ত্রী ফুলের গর্ভমুন্ডে (যেটি গর্ভাশয়ের পিছনে পাপড়ির মাঝখানে থাকে) ঘষে দেয়া হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল তোলা (ভক্ষণযোগ্য পরিপক্কতা সনাক্তকরণ)</font></b>\n ঝিঙ্গার ফল পরাগায়নের ৮-১০ দিন পর সংগ্রহের উপযোগী হয়।\n•    ফল মসৃণ ও উজ্জল দেখাবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ফলন</font></b>\nভালো জাত উর্বর মাটিতে উত্তমরুপে চাষ করতে পারলে হেক্টর প্রতি ১০-১৫ টন (শতাংশ প্রতি ৪০-৬০ কেজি ) ফলন পাওয়া সম্ভব।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Borboti">বরবটি আমিষ সমৃদ্ধ একটি সবজি। প্রায় সারা বছরই এটি ফলানো যায়। তবে খরিপ তথা গ্রীষ্মকালে ভাল হয়। খুব শীতে ভাল হয় না।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটিঃ</font></b> \nদোআঁশ ও বেলে দোআঁশ মাটি বরবটি চাষের জন্য উপযোগী।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জাতঃ</font></b> \nকেগরনাটকীই অনেকদিন পর্যন্ত বরবটি একটি উন্নত জাত হিসেবে চাষ হয়ে আসছে। এখন অবশ্য বেশ কয়েকটি জাত চলে এসেছে। লাল বেণী, তকি, ১০৭০, বনলতা, ঘৃতসুন্দরী, গ্রীন লং, গ্রীন ফলস এফ১, সামুরাই এফ১ ইত্যাদি কয়েকটি উল্লেখযোগ্য কয়েকটি  জাত। কেগরনাটকী জাতটি পৌষ-মাঘ মাস ছাড়া সারা বছরই চাষ করা যায়। মধ্য মাঘ থেকে মধ্য আশ্বিনে চাষ করা যায় ঘৃতসুন্দরী, গ্রীন লং। মধ্য ফাল্গুন থেকে মধ্য আশ্বিন পর্যন্ত চাষ করা যায় ১০৭০ জাতটি। উল্লেখিত জাতগুলোর রমধ্যে কেগরনাটকী ও লাল বেণী জাতের ফলন সবচেয়ে বেশি। তবে খেতে ভাল ঘৃতসুন্দরী।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সময়ঃ</font></b> \nবৈশাখ-জ্যৈষ্ঠ মাসে সাধারণতঃ বীজবপন করা হয়। তাছাড়া আশ্বিন-অগ্রাহায়ণ মাসেও বীপবপন কর হয়। অন্যান্য সময়ও  বোনা যেতে পারে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজের পরিমাণঃ</font></b>\nপ্রতি শতকে ১০০-১২৫ গ্রাম, হেক্টর প্রতি ৮-১০ কেজি।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরিঃ</font></b>\n৪ – ৫ টি চাষ ও মই দিয়ে ভালভাবে জমি তৈরি করতে হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সারের মাত্রাঃ</font></b>\nসারের নাম\t\tসারের পরিমাণ\nপ্রতি শতকে\t\tপ্রতি হেক্টরে\nইউরিয়া\t\t১০০ গ্রাম\t\t২৫০ কেজি\nটি এস পি\t\t৯০ গ্রাম\t\t২২৫ কেজি\nএমওপি\t\t৭৫ গ্রাম\t\t১৮৫ কেজি\nগোবর\t\t২০ কেজি\t\t৫ টন
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ পদ্ধতিঃ</font></b>\nগোবর, টিএসপি সম্পূর্ণ পরিমাণ ও অর্ধেক এমওপি সার শেষ চাষের সময় জমিতে প্রয়োগ করতে হয়। পরে বীজ বোনার ২০ দিন পর ১০০ গ্রাম ইউরিয়া ও বাকি অর্ধেক এমওপি সার জমিতে উপরি প্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনঃ</font></b>\n২ মিটার দূরত্বে সারি করে ২৫-৩০ সেমি. দূরে দূরে বীজ বুনতে হয়। জাত হিসেবে সারির দূরত্ব ১ মিটার বাড়ানো বা কমানো যায়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পারিচর্যাঃ</font></b>\n চারা বড় হলে মাচা বা বাউনি দিতে হবে। জমিতে পানির যাতে অভাব না হয় সে জন্য প্রয়োজন অনুসারে সবসময় সেচ দিতে হবে। আগাছা পরিষ্কার রাখতে হবে। পোকামাকড় ও রোগ ব্যবস্থাপনা শিমের মতই। জাব পোকা, ফল ছিদ্রকারী পোকা ও মোজেইক রোগ বরবটি চাষের বড় সমস্যা।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ ও ফলনঃ</font></b>\nবীজ বোনার ৫০ – ৬০ দিন পর থেকেই বরবটি সংগ্রহ করা যায়। শতক প্রতি ফলন ৩০ – ৬০ কেজি, হেক্টর প্রতি১০ – ১২ টন।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Begun">দেশের জলবায়ুতে বছরের যে কোন সময়ই বেগুনের চাষ করা যেতে পারে। তবে রবি মৌসুমে বেগুন চাষ করলে ফলন খরিপ মৌসুমের চেয়ে পাওয়া যায়। রবি মৌসুম অর্থাৎ শীতকালের জন্য সাধারণতঃ আগষ্ট থেকে অক্টোবর পর্যন- বীজ বোনার উপযুক্ত সময়। খরিপ মৌসুম অর্থাৎ বর্ষাকালীন বেগুনের জন্য জানুয়ারি থেকে মে মাস পর্যন- বীজ বোনার উপযুক্ত সময়। রবি মৌসুমে চাষের জন্য যে কোন জাতের বেগুন লাগানো যেতে পারে, কিন’ খরিপ মৌসুমে চাষের জন্য বারমাসী জাতসমূহ লাগাতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটি :</font></b> \nহালকা বেলে থেকে ভারী এটেল মাটি অর্থাৎ প্রায় সব ধরনের মাটিতেই বেগুনের চাষ করা হয়। হালকা বেলে মাটি আগাম জাতের বেগুন চাষের জন্য উপযোগী। এই ধরণের মাটিতে বেগুন চাষ করতে হলে প্রচুর পরিমাণ জৈবসারসহ অন্যান্য সার ঘন ঘন প্রয়োগ করতে হবে। এটেঁল দো-আঁশ ও পলি দো-আঁশ মাটি বেগুন চাষের জন্য উপযোগী এবং এই মাটিতে বেগুনের ফলন বেশী হয়। বেগুন চাষের জন্য নির্বাচিত মাটি গভীর, উর্বর ও সুনিষ্কাশিত হওয়া প্রয়োজন।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বেগুনের জাত :</font></b> \nভাল ফলন পেতে হলে উপযুক্ত জাত নির্বাচন করা একান্ত প্রয়োজন। বাংলাদেশে বেগুনের বহু জাত রয়েছে। এক জাত থেকে অন্যজাতে গাছের প্রকৃতি, ফলের রং, আকার, আকৃতি প্রভৃতি বিষয়ে বেশ পার্থক্য পরিলক্ষিত হয়। বাংলাদেশে প্রধানতঃ লম্বা ফল, গোলাকর ফল ও গোলাকার এই তিন ধরণের বেগুনের চাষ বেশী হয়ে থাকে। সব জাতকে মৌসুম ভিত্তিক দুই ভাবে ভাগ করা যেতে পারে, যেমন-শীতকালীন বেগুন ও বারমাসী বেগুন। শীতকালীন জাতের বেগুন রবি মৌসুমে চাষ করা হয় কারণ, এই জাতের বেগুন কেবলমাত্র রবি মৌসুমেই ফল দিতে পারে। আর বারমাসী বেগুন বছরের যে কোন সময় চাষ করা যেতে পারে। নিচে উল্লেখযোগ্য কয়েকটি জাতের পরিচিতি দেয়া হল-
    \n\n<b>ইসলামপুরী–</b> এটি শীতকালীন জাত। এ জাতের গাছে ও ফলে কাঁটা নেই। গাছের উচ্চতা মাঝারি ধরনের ও শাখা প্রশাখাযুক্ত। পাতার রং বেগুনী সবুজ। ফল গোলাকার, কচি অবস্থায় গাঢ় বেগুনী, পরিপক্ক অবস্থায় সবুজাভ বেগুনী। তবে কোন কোন সময় ত্বকে সবুজ বর্ণের ছোপ থাকতে পারে। ফলের শাঁস মোলায়েম ও সুস্বাদু, বীজের সংখ্যা কম। প্রতিটি ফলের ওজন ২০০-৪০০ গ্রাম। গড়ন ফলন ৩৬ টন/হেক্টর। গাছ প্রতি গড় ফল ধরার সংখ্যা ১৩টি।
    \n\n<b>খটখটিয়া–</b> শীতকালে চাষ উপযোগী জাত। গাছ উচ্চতায় ও বিস্তৃতিতে মাঝারি, পাতা মাঝারী চওড়া। ফল দন্ডাকার ও কালচে বেগুনী। ফল লম্বায় ১৬-২০ সেমি. ও বেড়ে ৩.৫০-৫.৫০ সেমি.। প্রতিটি ফলের ওজন ১০০-১২৫ গ্রাম। গড় ফলন ২৯ টন/হেক্টর।
    \n\n<b>লাফফা–</b> শীতকালীন জাত ফলের রং বেগুনী এবং গোলাকার। ফলের উপরিভাগ সামান্য খাদালো। ময়মনসিংহের গফরগাঁও এলাকার একটি জনপ্রিয় জাত।
    \n\n<b>ঈশ্বরদি ১–</b> প্রধানতঃ শীতকালীন জাত। তবে অন্যান্য সময়ও চাষ করলে কিছু ফলন পাওয়া যায়। গাছ কাটাময়, পাতা খাটো ও চওড়া ধরনের। ফল বড়, গোলাকার এবং রং সবুজ ও তার উপর হালকা ডোরা। ফলে বীজ খুব ও খুব সুস্বাদু নয়। এ জাতে পোকা মাকড়ের উপদ্রব খুব কম। প্রতিটি ফলের ওজন ১৫০-২৫০ গ্রাম।
    \n\n<b>উত্তরা (বারি বেগুন ১)–</b> বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনষ্টিটিউট কর্তৃক উদ্ভাবিত একটি উন্নত জাত। শীতকাল এ বেগুন চাষের উপযুক্ত সময়। গাছের পাতা ও কাণ্ড হালকা বেগুনী এবং পাতার শিরাগুলো গাঢ় বেগুনী হয়। পাতার নীচের দিকে সামান্য নরম কাটা দেখা যায়। গাছ খাটো আকৃতির ও ছড়ানো হয়ে থাকে। প্রতি গুচেছ ৫-৬টি ফল ধরে। ফলের রং বেগুনী এবং ১৮-২০ সেমি. লম্বা। ফলের ত্বক খুব পাতলা, শাঁস মোলায়েম এবং খেতে সুস্বাদু। হেক্টর প্রতি গড়ে ৬৪ টন ফলন পাওয়া যায়। এ জাতটি ‘ঢলে পড়া’ নামক রোগ প্রতিরোধ করতে পারে। গাছ প্রতি গড়ে ১৯৫টি ফল ধরে।
    \n\n<b>তাল বেগুন বা তল্লা বেগুন–</b> গাছ উচ্চ, বিস্তৃতিতে কম, শাখা ও পাতার সংখ্যা কম। পাতা বড় ও চওড়া। ফল গোলাকার ও চ্যাপ্টাকৃতি। ফলের বেড় দৈর্ঘ্য অপেক্ষা বেশী। ফলের শাঁস মোলায়েম ও সুস্বাদু, বীজের সংখ্যা মধ্যম। প্রতিটি ফলের ওজন ২০০-৪০০ গ্রাম।
    \n\n<b>নয়ন কাজল</b> প্রধানতঃ শীতকালীন জাত। গাছের উচ্চতা মাঝারী ধরনের ও শাখা প্রশাখা যুক্ত। ফল বেলুনাকৃতি, লম্বা ২০ সেমি. পর্যন্ত হতে পারে, ফলের রং হালকা সবুজ, বোঁটার কাছে হালকা বেগুনী। চোখের কাজলের মত আচড় আছে। সম্ভবতঃ এ কারণে জাতটির নাম নয়ন কাজল। একটি অধিক ফলনশীল জাত, ফলে বীজের পরিমাণ কম, শাঁস মোলায়েম এবং খেতে সুস্বাদু। প্রতি ফলের ওজন ৩০০-৬০০ গ্রাম।
    \n\n<b>কেজি বেগুন–</b> শীতকালীন জাত। গাছের উচ্চতা মাঝারি, পাতা চওড়া, ঢেউ খেলানো ফল বোঁটার দিক থেকে ক্রমান্বয়ে মোটা, অনেকটা লাউয়ের মত দেখতে হয়। ফলের রং হালকা সবুজ এবং গায়ে লম্বালম্বি হালকা আচড় আছে। বীজ অত্যন্ত কম, শাঁসালো, নরম এবং অত্যন্ত সুস্বাদু। বেগুন ভাজা, বেগুনী, চপ ইত্যাদি তৈরিতে এর জুড়ি নেই। উপযুক্ত পরিচর্যা পেলে প্রতিটি ফলের ওজন গড়ে ১ কেজি পর্যন্ত পাওয়া যায়। এ কারণে এ জাতটি এখন খুব জনপ্রিয় নয়।
     \n\n<b>শিংনাথ–</b>একটি বারমাসী জাত। গাছ বেশ উঁচু, পাশেও অধিক, শাখা প্রশাখার সংখ্যা প্রচুর। পাতা সরু ধরনের। এর ফল সরু, লম্বায় প্রায় ৩০ সেমি. ও বেগুনী রংয়ের। বেগুনের মধ্যে বীজ মাঝারি সংখ্যক, খেতে সুস্বাদু। এই জাতের বেগুনের মধ্যে কতকগুলি উপজাত আছে, যেগুলি ফলের আকার, আকৃতি, বর্ণের দিক থেকে পরষ্পর থেকে ভিন্ন। প্রতিটি ফলের ওজন ৭৫-১৫০ গ্রাম। প্রতিটি গাছে গড়ে ৩৯ টি বেগুন ধরে এবং গড় ফলন ৩০ টন/হেক্টর।
    \n\n<b>ঝুমকো–</b> গাছ খাটো, খুবই ফলনশীল জাত। ফল খাটো, সরু ও ৮-১০ সেমি. লম্বা। বেগুন গাছের গুচ্ছভাবে উৎপন্ন হয়। ফলের ত্বক খুব পাতলা ও শাঁস মোলায়েম। ডগা ও ফলের মাজরা পোকার আক্রমণ কম হয়।
    \n\n<b>ডিম বেগুন–</b> একটি উচ্চ ফলনশীল বারমাসী জাত। এ জাতে পোকার উপদ্রব খুব কম হয়। ফল ধবধবে সাদা, আকৃতিতে প্রায় ডিমের মত। প্রতিটি ফলের ওজন ৪০-৬০ গ্রাম।
    \n\n<b>মুক্তকেশী–</b> এটি বারমাসী জাত, আগষ্ট (মধ্য শ্রাবণ-মধ্য ভাদ্র) মাস থেকে বেগুন বাজারে বিক্রয়ের জন্য উঠানো যায়। গাছ মাঝারী আকৃতির, ফল উপবৃত্তাকার ও চকচকে বেগুনী। প্রতিটি বেগুনের ওজন ১৫০-২৫০ গ্রাম।
    \n\n<b>শুকতারা–</b> বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনষ্টিটিউট কর্তৃক উদ্ভাবিত একটি হাইব্রিড জাত। সুফলা ও উত্তরা জাতের মধ্যে সংকরায়নের মাধ্যমে উদ্ভাবন করা হয়েছে। শ্রাবণ-ভাদ্র মাস চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। ফল বেগুনী, গড়ে ১৯ সেমি. লম্বা ও বেড় ৪ সেমি.। উচ্চফলনশীল, প্রতিটি ফলের ওজন গড়ে ৬০ গ্রাম। প্রতি হেক্টরে গড়ে ৮০ টন ফলন পাওয়া যায়। সংকর জাতের কারণে এ জাতটি ঢলেপড়া নামক রোগ প্রতিরোধ করতে পারে। কৃষকদের জমিতে উৎপন্ন বীজ থেকে বীজ সংগ্রহ করে পরবর্তী বছর বেগুন চাষ করা যাবে না। প্রতি বছরই বীজ নতুন করে সংগ্রহ করতে হবে।
    \n\n<b>তারাপুরী (বারি বেগুন ২)–</b> বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনষ্টিটিউট কর্তৃক উদ্ভাবিত হাইব্রিড জাত। ইসলামপুরী ও উত্তরা জাতের মধ্যে সংকরায়নের মাধ্যমে উদ্ভাবিত, শ্রাবণ-ভাদ্র মাস চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। ফল গাঢ় বেগুনী, প্রায় ১৬ সেমি. লম্বা ও বেড় ৬ সেমি.। উচ্চফলনশীল, প্রতিটি ফলের ওজন গড়ে ৯০ গ্রাম, হেক্টর প্রতি গড় ফলন ৮০ টন। এ জাতটি ব্যাকটেরিয়াজনিত ঢলে পড়া রোগ প্রতিরোধ করতে পারে। উৎপাদনের জন্য প্রতি বছর নতুন করে বীজ সংগ্রহ করতে হবে।
    \n\n<b>কাজলা (বারি বেগুন ৪)–</b> এটি একটি হাইব্রিড জাত। এ জাতের ফলের আকার লম্বা, রং কালচে বেগুনি, চকচকে। গাছ মাঝারি আকৃতির ছড়ানো। গাছপ্রতি ফলের সংখ্যা ৭০-৮০টি, প্রতিটি ফলের ওজন ৫৫-৬০ গ্রাম। জাতটি ঢলে পড়া রোগ সহনশীল। বীজ লাগানোর ৯০-৯৫ দিন পর ফল ধরে এবং ১৯০ দিন পর্যন্ত ফল ধরে। হেক্টর প্রতি ফলন ৫৫-৬০ টন।
    \n\n<b>নয়নতারা (বারি বেগুন ৫)–</b> এ জাতের ফলের আকার গোল, রং লালচে বেগুনি। গাছ খাড়া আকৃতির। গাছপ্রতি ফলের সংখ্যা ২৫-৩০টি, প্রতিটি ফলের ওজন ১২০-১৩০ গ্রাম। আগাম ফলন দেয়। জাতটি ঢলে পড়া রোগ ও বেগুনের ডগা ও ফল ছিদ্রকারী পোকার আক্রমণ কিছুটা প্রতিরোধ করতে পারে। বীজ লাগানোর ৮০-৮৫ দিন পর ফল ধরে। হেক্টর প্রতি ফলন ৪৫-৫০ টন।
    \n\n<b>বিজয়–</b> একটি হাইব্রিড জাত, সারা বৎসর চাষ করা যায়। গাছ ডালপালা বিশিষ্ট, সব শাখা প্রশাখায় বেগুন ধরে। ফল উপ গোলাকার, বেলুন আকৃতি, আকর্ষণীয় কালচে বেগুনী রং, বোঁটা সবুজ। ফলের ছাল পাতলা, খেতে সুস্বাদু। প্রচুর ফলন পাওয়া যায়। প্রতিটি বেগুনের গড় ওজন ১৭০ গ্রাম। চারা রোপণের ৪৫-৫০ দিন পর থেকে বেগুন সংগ্রহ করা যায়। অনেক দিন যাবত ফলতে থাকে। চাষের জন্য প্রতি বছর নতুন বীজ সংগ্রহ করতে হয়।
    \n\n<b>চমক এফ১–</b> এটি একটি হাইব্রিড জাত। আষাঢ় থেকে পৌষ মাসের মধ্যে চারা রোপণ করতে হয়। চারা রোপণের ৫৫-৬০ দিন পর ফল ধরে। গাছ ও পাতা বড়, অনেক ডালপালা, বেগুন লম্বায় প্রায় ২৫ সেন্টিমিটার। পুতি গাছে ১৫-২০ কেজি ফল ধরে।
    \n\n<b>কাজল এফ১-</b> বেগুন গোল, রং কালো, প্রতিটি বেগুনের ওজন ৩০০-৪০০ গ্রাম, গাছ বড় ও ঝোপালো।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা তৈরি :</font></b> বেগুন চাষের জন্য প্রথমে বীজতলায় চারা করে তা মূল জমিতে রোপণ করতে হয়। বীজতলা এমন স্থানে তৈরী করতে হবে যেখানে বৃষ্টির পানি দাঁড়াবে না অর্থাৎ সুনিষ্কাশিত হতে হবে, সর্বদা আলো-বাতাস পায় অর্থাৎ ছায়ামুক্ত হতে হবে। বীজতলা তৈরির জন্য মাটি গভীরভাবে (অন্তত ২০ সেন্টিমিটার) চাষ দিতে হবে। বীজতলায় মাটি হতে হবে উর্বর। উর্বরতা কম থাকলে জৈব সার ও সামান্য পরিমাণ ফসফেট জাতীয় সার ব্যবহার করা যেতে পারে। প্রতি বর্গ মিটার বীজতলার জন্য ০.১০ ঘন মিটার পচা গোবর সার ও ৩০ গ্রাম টিএসপি সার ব্যবহার করা যেতে পারে। চাষের পর সম্পূর্ণ জমিকে কয়েকটি ছোট ছোট বীজতলাতে ভাগ করে নিতে হবে। প্রতিটি বীজতলা দৈর্ঘ্যে ৩-৫ ঘন মিটার, প্রসে’ এক মিটার ও পাশ থেকে ১৫ সেন্টিমিটার ফাঁকা জায়গা রাখা উচিত। পাশাপাশি দুটো বীজতলার মধ্যে ৫০-৬০ সেন্টিমিটার ফাঁকা জায়গা রাখা উচিত। এ ফাঁকা জায়গা থেকে মাটি নিয়ে বীজতলা উঁচু করে নিতে হবে। অল্প সংখ্যক চারা উৎপাদনের জন্য বীজতলা হিসেবে কাঠের বাক্স, প্লাস্টিকের ট্রে অথবা বড় টব ব্যবহার করা যেতে পারে।
     প্রতি হেক্টর জমিতে বেগুন চাষের জন্য ২৫০-৩০০ গ্রাম বীজের প্রয়োজন হয়। ৩ মিত্ম১মি পরিমাপের বীজ তলার জন্য ১৪-১৬ গ্রাম বীজ লাগে। তাহলে ২৫০-৩০০ গ্রাম বীজের জন্য উল্লেখিত মাপের ১৬-২০ টি বীজতলার প্রয়োজন হবে। ১ গ্রাম বেগুন বীজে প্রায় ২০০-২৫০ টি বীজ থাকে এবং শতকরা ৭৫-৮০টি বীজ অঙ্কুরিত হয়। বীজতলাতে বীজ ছিটিয়ে বা সারি করে বোনা যেতে পারে। সারিতে বুনলে সারি থেকে সারির দূরত্ব ৫ সেমি. দিতে হবে। বীজ বোনার পর বীজতলার মাটি হালকা করে চেপে দিতে হবে। বীজতলাতে চারার দূরত্ব ২-৩ সেমি. হলে চারার বৃদ্ধি ভাল হয়। বীজ বোনার পর ঝাঝরি দিয়ে হালকা ভাবে পানি ছিটিয়ে সেচ দেওয়া দরকার। প্রয়োজন হলে, শুকনা খড় বা পলিথিন শীট বা বস্তা দিয়ে বীজতলা ঢেকে দেওয়া যেতে পারে। গ্রীষ্মকালে সকালে ও সন্ধ্যায় হালকাভাবে সেচ দেওয়া প্রয়োজন। চারা গজানোর পর ২-৩ দিন অন-র হালকা সেচ দেওয়া উচিত।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি ও চারা রোপণ :</font></b>\n সাধারণতঃ মাঠের জমি তৈরির জন্য ৪-৫ বার চাষ ও মই দিয়ে মাটি ঝুরঝুরে করে নিতে হবে। ৩৫-৪৫ দিন বয়সের চারা রোপণের উপযোগী হয়। এ সময় চারাতে ৫-৬টি পাতা গজায় এবং চারা প্রায় ১৫ সেমি. লম্বা হয়। বেগুনের চারার বয়স একটু বেশী হলেও লাগানো যেতে পারে। প্রয়োজনে দু’মাস পর্যন্ত চারা বীজতলার রেখে দেওয়া যায়। চারা তোলার সময় যাতে শিকড় নষ্ট না হয সেজন্য চারা তোলার ১-২ ঘন্টা আগে বীজতলায় পানি দিয়ে মাটি ভিজিয়ে নিতে হবে। চারা রোপণ দূরত্ব জাত, মাটির উর্বরতা ও উৎপাদন মৌসুমের উপর নির্ভর করে। সাধারণতঃ বড় আকারের বেগুনের জাতের ক্ষেত্রে ৯০ সেমি. দূরে সারি করে সারিতে ৬০ সেমি. ব্যবধানে চারা লাগানো যেতে পারে এবং ক্ষুদ্রাকার জাতের ক্ষেত্রে ৭৫ সেমি. সারি করে সারিতে ৫০ সেমি. ব্যবধানে চারা লাগানো যেতে পারে। জমিতে লাগানোর পর পরই যাতে চারা শুকিয়ে না যায় সে জন্য সম্ভব হলে বিকালের দিকে চারা লাগানো উচিত।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ :</font></b> \nবেগুন মাটি থেকে প্রচুর পরিমাণে খাদ্য উপাদান শোষণ করে। এজন্য বেগুনের সন্তোষজনক উৎপাদন সার ব্যতীত সম্ভব নয়। সারের পরিমাণ মাটির উর্বরতা শক্তির উপর নির্ভর করে। বেগুন চাষের জন্য হেক্টর প্রতি নিম্ন লিখিত পরিমাণে সার সুপারিশ করা যেতে পারে। প্রথম কিস্তি সার চারা লাগানোর ১০-২৫ দিন পর, দ্বিতীয় কিস্তি ফল ধরা আরম্ভ হলে এবং তৃতীয় ফল তোলার মাঝামাঝি সময়ে দিতে হবে। জমিতে রস না থাকলে সার প্রয়োগের পর পরই সেচ দিতে হবে।
     \n\n<b><font color='#863D1D'>পোকামাকড় ব্যবস্থাপনা :</font></b> \nবেগুনের সবচেয়ে ক্ষতিকর পোকা হল বেগুনের ডগা ও ফল ছিদ্রকারী পোকা। কোন কোন এলাকায় ক্ষুদ্র লাল মাকড় প্রধান শত্রু। এছাড়া কাঁটালে পোকা বা ইপলাকনা বিট্‌ল, জাব পোকা, ছাতরা পোকা, বিছা পোকা, পাতা মোড়ানো পোকা, থ্রিপস, কাটুই পোকা ইত্যাদি বেগুনের ক্ষতি করে থাকে। আইপিএম পদ্ধতিতে এসব পোকা নিয়ন্ত্রণের ব্যবস্থা নিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>রোগ ব্যবস্থাপনা :</font></b> \nএ দেশে বেগুনের ঢলে পড়া ও গোড়া পচা দু’টি মারাত্মক রোগ। প্রায় বেগুন ক্ষেতেই এ রোগ দেখা যায়। ফল পচা রোগেও অনেক বেগুন নষ্ট হয়। বীজতলায় ড্যাম্পিং অফ রোগ চারার মড়ক সৃষ্টি করে। এ ছাড়া মোজেইক, ক্ষুদে পাতা, শিকড়ে গিঁট ইত্যাদি রোগও বেগুন ফসলের যথেষ্ট ক্ষতি করে থাকে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>ফল সংগ্রহ ও ফলন :</font></b> \nফল সম্পূর্ণ পরিপক্ক হওয়ার পূর্বেই সংগ্রহ করতে হবে। ফল যখন পূর্ণ আকার প্রাপ্ত হয় অথচ বীজ শক্ত হয় না তখন ফল সংগ্রহ করার উপযুক্ত হয়। সংগ্রহের সময় ফলের ত্বক উজ্জ্বল ও চকচকে থাকবে। অধিক পরিপক্ক হলে ফল সবুজাভ হলুদ অথবা তামাটে রং ধারণ করে এবং শাঁস শক্ত ও স্পঞ্জের মত হয়ে যায়। অনেকে হাতের আঙুলের চাপ দিয়ে ফল সংগ্রহের উপযুক্ত কিনা তা নির্ধারণ করতে পারেন। এক্ষেত্রে দুই আঙুলের সাহায্যে চাপ দিলে যদি বসে যায় এবং চাপ তুলে নিলে পূর্বাবস্থায় ফিরে আসে তবে বুঝতে হবে বেগুন কচি রয়েছে আর চাপ দিলে যদি নরম অনুভূত হয়, অথচ বসবে না এবং আঙ্গুলের ছাপ থাকে তাহলে বুঝতে হবে সংগ্রহের উপযুক্ত হয়েছে। বেশী কচি অবস্থায় ফল সিকি ভাগ সংগ্রহ করলে ফলের গুণ ভাল থাকে, তবে ফলন কম পাওয়া যায়। ফলের বৃদ্ধি থেকে শুরু করে পরিপক্ক পর্যায়ের কাছাকাছি পৌঁছানো পর্যন- বেগুন খাওয়ার উপযুক্ত থাকে। সাধারণতঃ ফুল ফোটার পর ফল পেতে গড়ে প্রায় ১ মাস সময় লাগে। জাত ভেদে হেক্টর প্রতি ১৭-৬৪ টন ফলন পাওয়া যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Lau">অধিক শীত বা গরম নয় এমন আবহাওয়া লাউ চাষের জন্য উত্তম। তাই বাংলাদেশের শীতকালটা লাউ চাষের জন্য বেশি উপযোগী। লাউয়ের ভাল ফলনের জন্য সবচেয়ে অনুকুল তাপমাত্রা হলো দিনের বেলায় ২৫-২৮ ডিগ্রী সে: এবং রাতের বেলায় ১৮-২০ ডিগ্রী সে: মেঘলা আবহাওয়ায় লাউয়ের ফলন উল্লেখযোগ্য হারে হ্রাস পায়। জৈব পদার্থ সমৃদ্ধ দোঁআশ বা এটেল দোঁআশ মাটি লাউ চাষের জন্য উত্তম।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের সময়ঃ রবি মৌসুম (শীতকাল) :</font></b> \nভাদ্র-কার্তিক (আগস্ট-অক্টোবর) এবং খরিফ মৌসুম (গ্রীষ্মকাল) : জুন-জুলাই মাস
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ হার/চারার পরিমাণঃ</font></b> \nবিঘায় ১০৫-১৩০ গ্রাম অথবা প্রতি শতকে ৪ গ্রাম বীজ অথবা ১৫০ টি চারা প্রয়োজন হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা উৎপাদনের জন্য বীজতলা তৈরিঃ</font></b>\nলাউ চারা বেডে বা পলিব্যাগে উৎপাদন করে নেয়া যায়। এজন্য আলো বাতাস স্বাভাবিকভাবে পাওয়া যায় এমন জায়গায় ৮-১০ ইঞ্চি উঁচু বেড করে নিতে হবে। বেডের উপর ১৩ ফুট x ১৭ ফুট আকৃতির ছাউনি তৈরি করা যেতে পারে । ছাউনির কিনারা বরাবর মাটি হতে ঘরের উচ্চতা হবে ২ ফুট এবং মাটি হতে ঘরের উচ্চতা হবে ২ ফুট এবং মাটি হতে ঘরের মধ্যভাগের উচ্চতা হবে প্রায় ৬ ফুট।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পলিব্যাগে বীজ বপনঃ</font></b>\nবীজ বপনের জন্য ৮ x ১২ সেমি বা এর থেকে কিছুটা বড় আকারের পলিব্যাগ ব্যবহার করা যায়। পানি অপসারণের জন্য তলায় ২-৩টি ছিদ্র করতে হবে। প্রথমে অর্ধেক মাটি ও অর্ধেক গোবর মিশিয়ে মাটি তৈরি করে নিতে হবে। মাটিতে বীজ গজানোর জন্য প্রয়োজনীয় রস আছে কিনা তা নিশ্চিত করে পলিব্যাগে মাটি ভরাতে হবে। অতপর প্রতি ব্যাগে ২টি করে বীজ বুনতে হবে। বীজের আকারের দ্বিগুন মাটির গভীরে বীজ পুতে দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজের সহজ অংকুরোদগম করার পদ্ধতিঃ</font></b>\nলাউয়ের বীজের খোসা কিছুটা শক্ত। তাই সহজ অংকুরোদগমের জন্য পরিষ্কার পানিতে ১৫-২০ ঘন্টা অথবা শতকরা ১ভাগ পটাশিয়াম নাইট্রেট দ্রবনে এক রাত্রি ভিজিয়ে অতপর পলিব্যাগে লাগাতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজতলায় চারার পরিচর্যাঃ</font></b>\nচারার প্রয়োজনীয় পরিচর্যা নিশ্চিত করতে হবে। বেশি শীতে বীজ গজানোর সমস্যা হয়। এ জন্য শীতকালে চারা উৎপাদনের ক্ষেত্রে বীজ গজানোর পূর্ব পর্যন্ত প্রতি রাতে প্লাষ্টিক দিয়ে পলিব্যাগ ঢেকে হবে এবং দিনে খোলা রাখতে হবে।চারার প্রয়োজন অনুসারে পানি দিতে হবে। সাবধান থাকতে হবে যাতে চারা গায়ে পানি না পড়ে। পলিব্যাগের মাটি চটা বাধলে কা ভেঙ্গে দিতে হবে। লাউয়ের চারা গাছে ‘’রেড পামকিন বিটল‘‘ নামে এক ধরনের লালচে পোকার ব্যাপক আক্রমন হয়। এটি দমনের ব্যবস্থা নিতে হবে। চারার বয়স ১৬-১৭ দিন হলে তা মাঠে প্রস্তুত গর্তে লাগাতে হবে। চারা অবস্থায় অর্থাৎ বৃদ্বির প্রাথমিক পর্যায়ে কখনও কখনও রেড পাককিন বিটল এর আক্রমন হতে পারে। এটি দমনের ব্যবস্থা নিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা রোপণের জন্য বেড তৈরি:</font></b>\nবেডের উচ্চতা হবে ৮-১০ ইঞ্চি। বেডের প্রস্থ হবে ৮ ফুট এবং লম্বায় সুবিধামত জমির দৈর্ঘ্য অনুসারে নিতে হবে। এভাবে পরপর বেড তৈরি করতে হবে। এরুপ পাশাপাশি দুইটি বেডের (১ম ও ২য় টির) মাঝখানে ২ ফুট প্রশস্থ সেচ নালা থাকবে এবং পরে (২য় ও ৩য় টির) দুবেডের মাঝখানে ১ ফুট প্রশস্থ শুধু নিকাশ নালা থাকবে।
     \n<b><font color='#863D1D'>মাদা তৈরি এবং বেডে মাদা হইতে মাদার দূরত্ব:</font></b> মাদার ব্যাস ২০-২২ ইঞ্চি, গভীর ২০-২২ ইঞ্চি এবং তলদেশ ১৮-২০ ইঞ্চি হবে।\nবেডের যে দিকে ২ ফুট প্রশস্থ সেচ নালা থাকবে সেদিকে বেডের কিনারা হইতে ২ ফুট বাদ দিয়ে মাদার কেন্দ্র ধরে ৬.৫ ফুট অন্তর অন্তর এক সারিতে মাদা তৈরি করতে হবে। একটি বেডের যে কিনারা থেকে ২ ফুট বাদ দেয়া হবে, উহার পার্শবর্তী বেডের ঠিক একই কিনারা থেকে ২ ফুট বাদ দিয়ে মাদার কেন্দ্র ধরে অনুরুপ নিয়মে মাদা করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>লাউয়ের চারা রোপন এবং পরবর্তী পরিচর্যাঃ</font></b>\nচারাগুলো রোপনের আগের দিন বিকালে পানি দিয়ে মাটি ভালোভাবে ভিজিয়ে দিতে হবে। পরের দিন বিকালে চারা রোপন করতে হবে। মাদাগুলোর মাটি ভালোভাবে ওলট-পালট করে, এক কোপ দিয়ে চারা লাগানোর জন্য জায়গা করে নিতে হবে। চারার পলিব্যাগের ভাঁজ বরাবর ব্লেড দিয়ে কেটে পলিব্যাগ সরিয়ে মাটির দলাসহ চারাটি নির্দিষ্ট জায়গায় লাগিয়ে চারপাশে মাটি দিয়ে ভরাট করে দিতে হবে। চারা লাগানোর পর গর্তে পানি দিতে হবে। পলিব্যাগ সরানোর সময় এবং চারা রোপনের সময় সাবধানে থাকতে হবে যাতে মাটির দলা ভেঙ্গে চারার শিকড় ক্ষতিগ্রস্থ না হয়। নতুবা শিকড়ের ক্ষতস্থান দিয়ে ঢলে পড়া রোগের জীবানু ঢুকবে এবং শিকড় ক্ষতিগ্রস্থ হলে গাছের বৃদ্ধি দেরীতে শুরু হবে।\nসরাসরি মাদায় বীজ বপণের ক্ষেত্রে মাদায় প্রয়োজনীয় সার দেয়ার ৭-১০ দিন পর ৩-৪টি বীজ বপণ করতে হবে। গভীরতা হবে ১ ইঞ্চি। বীজ বপণের ৪-৫ দিনের মধ্যেই গজাবে, ১০-১৫ দিন পর মাদা প্রতি সুস্থ ২টি চারা রেখে বাকীগুলো তুলে ফেলতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Korolla">করলা একটি রুচিকর ও পুষ্টিকর গ্রীষ্মকালীন সবজি। করলায় রয়েছে প্রচুর পরিমাণে আয়রন, যা হিমোগ্লোবিন তৈরিতে সাহায্য করে। এতে আছে যথেষ্ট পরিমাণে বিটা ক্যারোটিন। এ বিটা ক্যারোটিন চোখের দৃষ্টি ভালো রাখে এবং চোখের নানা সমস্যা সমাধানে সাহায্য করে। এছাড়া করলায় রয়েছে প্রচুর পরিমাণ ক্যালসিয়াম, যা দাঁত ও হাড় ভালো রাখে। এতে রয়েছে যথেষ্ট পরিমাণ ভিটামিন সি, যা ত্বক ও চুল ভালো রাখে। এগুলো ছাড়াও করলায় আছে ভিটামিন বি কমপ্লেক্স এবং ম্যাগনেশিয়াম, পটাশিয়াম, ফলিক এসিড, জিংক ও ফসফরাস। করলা পেটের পীড়া ও অন্যান্য অসুখ-বিসুখের জন্য উপকারী। করলা রক্তের শর্করার পরিমাণ হ্রাস করে, ক্যান্সার প্রতিরোধ করে, রক্ত সঞ্চালন বৃদ্ধি করে এবং রক্ত পরিষ্কার করার কাজে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখে। করলা পাতার রস দেহে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা গড়ে তোলে এবং নানা ধরনের আক্রমণ থেকে সুরক্ষা প্রদান করে। করলা পাতার রস মধুর সঙ্গে খেলে অ্যাজমা ও ব্রঙ্কাইটিসের মতো সমস্যা কমাতে সাহায্য করে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটি :</font></b> \nজল জমেনা এ ধরনের প্রায় সব রকমের মাটিতেই করলার চাষ করা যায়। তবে জৈব পদার্থযুক্ত দো-অাঁশ ও বেলে দো-অাঁশ মাটি করলা চাষের জন্য বেশি উপযোগী।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু :</font></b> \nবাংলাদেশের আবহাওয়া করলা চাষের জন্য উপযোগী। উষ্ণ ও আর্দ্র আবহাওয়ায় করলা ভালো জন্মে। তবে ফুল আসার সময় অত্যাধিক বৃষ্টিপাতে ফল ধরা ব্যাহত হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জাত :</font></b> \nবাংলাদেশে করলার বেশ কয়েকটি উচ্চফলনশীল জাত রয়েছে। এসব জাতের মধ্যে বারি করলা-১ এবং বিএডিসির গজ করলা উল্লেখযোগ্য। এছাড়া রয়েছে আরো কয়েকরকমের হাইব্রিড জাত। বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইন্সটিটিউট কৃর্তক উদ্ভাবিত বারি করলা-১ একটি উচ্চফলনশীল জাত। এ জাতের একটি গাছে ২০-৩০টি করলা ধরে। হেক্টরপ্রতি ফলন প্রায় ৩০ টন। বিএডিসির গজ করলা নামের রয়েছে একটি উচ্চফলনশীল করলার জাত। এ জাতের একটি গাছে ১৫-২০টি ফল ধরে। হেক্টরপ্রতি ফলন প্রায় ২৫ টন। এসব ছাড়াও করলার আছে বেশ কয়েকটি হাইব্রিড জাত। যেমন : বুলবুলি, টিয়া, প্যারট, কাকলি, তাজ-৮৮, গ্রিনস্টার, গৌরব, প্রাইড-১, প্রাইড-২, গ্রিন রকেট, হীরক, মানিক, জয়, রাজা, প্রাচী ইত্যাদি।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি :</font></b> \n৪ থেকে ৫টি চাষ ও মই দিয়ে মাটি ঝুরঝুরে করে করলার জন্য জমি তৈরি করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বেড ও মাদা তৈরি :</font></b>\nমই দিয়ে জমি সমান করার পর ১ মিটার চওড়া করে বেড তৈরি করে তার মধ্যে ৩০ সেমি চওড়া করে নালা কাটতে হবে। জমি যতটুকু লম্বা তত টুকু লম্বা বেড তৈরি করতে হবে। খুব বেশি লম্বা হলে জমি খ- করা যেতে পারে। করলার জন্য ১.৫ মিটার দূরে দূরে মাদা তৈরি করতে হবে। প্রতিটি মাদার সাইজ হবে দৈর্ঘ্যে, প্রস্থে ও গভীরতায় ৩০ সেমি। বীজ বপনের ৭ থেকে ১০ দিন আগে মাদায় পচা গোবর ও মাদার মাটির সঙ্গে সার মিশিয়ে দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজের পরিমাণ :</font></b>\nসাধারণত প্রতি শতকে করলা চাষের জন্য ১৫ থেকে ২০ গ্রাম এবং প্রতি হেক্টরে ৩-৪ কেজি বীজের প্রয়োজন হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের সময় :</font></b> \nকরলার বীজ বপনের উপযুক্ত সময় হলো ফেব্রুয়ারি থেকে মে মাস। তবে আগাম ফসলের জন্য ফেব্রুয়ারির মাঝামাঝি সময়ে করলার বীজ বপন করা যায়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপন :</font></b> \nকরলার বীজের ত্বক শক্ত ও পুরু। তাই দ্রুত অঙ্কুরোদগমের জন্য বপনের আগে ৪৮ ঘণ্টা পানিতে ভিজিয়ে রাখতে হবে। প্রতিটি মাদায় ৩-৪টি করে বীজ ২ থেকে ৩ সেমি গভীরতায় বপন করে ঝুরঝুরে মাটি দিয়ে ঢেকে দিতে হবে। তবে মাদায় সরাসরি বীজ বপন না করে পলি ব্যাগে চারা তৈরি করে সেসব চারা মাদায় রোপণ করা যেতে পারে। এতে বীজের পরিমাণ কম লাগে এবং মাদায় গাছের প্রয়োজনীয় সংখ্যা নিশ্চিত করা যায়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সেচ ও নিকাশ :</font></b>\nকরলার জমিতে রসের অভাব হলে দুই বেডে মাঝখানের নালা দিয়ে সেচ দিতে হবে। বৃষ্টিপাতের কারণে জমিতে পানি জমার সঙ্গে সঙ্গে তা দ্রুত নিকাশের ব্যবস্থা করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>অন্তর্বর্তীকালীন পরিচর্যা :</font></b> \nকরলা গাছ বড় না হওয়া পর্যন্ত আগাছা দমন করতে হবে। প্রতি মাদায় ২টি করে চারা রেখে বাকি চারাগুলো তুলে ফেলতে হবে। করলার চারা ১০-১৫ সেমি লম্বা হলে গাছের গোড়ার কাছাকাছি মাটিতে বাঁশের কঞ্চি বা কাঠি পুঁতে একদিকে কাত করে বেঁধে দিতে হবে। এরপর গাছ ৫০ সেন্টিমিটারের মতো লম্বা হলে ১.৫ মিটার উঁচু করে মাচা তৈরি করে দিতে হবে। এছাড়া মাঝে মধ্যে মাটি কুপিয়ে আলগা করে গাছের গোড়ায় মাটি দিয়ে উঁচু করে দিতে হবে এবং জমিতে আর্দ্রতা রক্ষায় করলা গাছের গোড়ায় জাবড়া দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পোকা দমন :</font></b> \nকরলা গাছে তেমন বেশি পোকা-মাকড়ের আক্রমণ দেখা যায় না। তবে ফলের মাছি পোকা, লাল কুমড়া বিটল ও কাঁঠালে পোকার আক্রমণ হতে পারে।
    \n\n<b><font color='#624420'>ফলের মাছি পোকা :</font></b>\nস্ত্রী মাছি পোকা কচি ফলের গায়ে ২-৫টি ডিম পাড়ে। ডিম ফুটে পোকার কিড়াগুলো আক্রান্ত ফলে ভেতর ঢুকে এবং ফলের শাঁস খায়। আক্রান্ত ফল অকালে ঝরে পড়ে।
    \n\nদমন : \nআক্রান্ত ফল কিড়াসহ সংগ্রহ করে মাটির গভীরে পুঁতে ফেলতে হবে। বিষটোপ ও ফেরোমোন ফাঁদ ব্যবহার করতে হবে। একটি মাটির পাত্রে ১০০ গ্রাম থেতলানো মিষ্টি কুমড়ার সঙ্গে ০.২৫ গ্রাম সেভিন ৮৫ ডাবিস্নউপি মিশিয়ে বিষটোপ তৈরি করতে হবে। বিষটোপ ৩-৪ দিন পর পর পরিবর্তন করতে হবে। আক্রমণ বেশি হলে রিপকর্ড বা সিমবুশ ২০ ইসি প্রতিলিটার পানির সঙ্গে ১ মিলি হারে মিশিয়ে ১৫ দিন অন্তর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#624420'>লাল কুমড়া বিটল</font></b>\nপূর্ণ বয়স্ক পোকা পাতা ও ফল খেয়ে ফেলে।
    \n\nদমন :\nএ পোকা দমনের জন্য জমি সর্বদা পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে। হাত দিয়ে পোকা সংগ্রহ করে মেরে ফেলতে হবে। এছাড়া জমিতে সুমিথিয়ন বা ফলিথিয়ন জাতীয় কীটনাশক প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি হারে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।
    \n\nপ্রতিকার :\nরোগমুক্ত বীজ বপন করতে হবে। রোগ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম থিয়োভিট মিশিয়ে ১০-১৫ দিন অন্তর স্প্র্রে করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#624420'>ডাউনি মিলডিউ</font></b>\nপাতার ওপর ছোট ছোট হলুদ দাগ পড়ে। পাতা ঝলসে ও কুচকে যায়। পাতার নিচে গোলাপি দাগ দেখা যায়।
    \n\nপ্রতিকার : \nরোগ দেখা দিলে প্রতি লিটার পানির সঙ্গে ২ গ্রাম ডাইথেন এম-৪৫ মিশিয়ে গাছ ভালোভাবে ভিজিয়ে স্প্র্রে করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>\nবীজ বপনের ৫০-৬০ দিন পর গাছে ফল ধরে। ফল ধরার ১২-১৫ দিন পর করলা সংগ্রহ করতে হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>ফলন</font></b>\nভালোভাবে যত্ন নিলে হেক্টরপ্রতি ১২-১৫ টন পর্যন্ত করলার ফলন পাওয়া যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Sosha">শসা বাংলাদেশের  জনপ্রিয় সবজি সমূহের মধ্যে অন্যতম। শসা প্রধানত সালাত ও সবজি হিসেবে খাওয়া হয়। শসার প্রতি ১০০ গ্রাম ভক্ষণযোগ্য অংশে ৯৬% জলীয় অংশ, ০.৬ গ্রাম আমিষ, ২.৬ গ্রাম শ্বেতসার, ১৮ মিঃ গ্রাম ক্যালসিয়াম, ০.২ মিঃ গ্রাম লৌহ, ক্যারোটিন ৪০ মাইক্রোগ্রাম, খাদ্যপ্রাণ সি ১০ মিঃ গ্রাম রয়েছে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটি ও জলবায়ুঃ</font></b>\nউর্বর দো-আঁশ মাটি ও অম্লক্ষারত্ব ৫-৫-৬.৮ শসা উৎপাদনের জন্য উপযোগী। ২৫-৩০ সেঃ গড় তাপমাত্রায় শসা সবচেয়ে ভাল জন্মে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জাতঃ</font></b>\nবর্তমানে বাংলাদেশে বেশকিছু জাতের শসার চাষ হচ্ছে এর মধ্যে বিদেশী জাতের অধিকাংশই হাইব্রিড। বিএডিসি ২টি স্থানীয় জাত উৎপাদন করে থাকে বারোমাসি ও পটিয়া জায়ান্ট নামে। এছাড়াও বাংলাদেশী কয়েকটি বেসরকারী সবজি বীজ উৎপাদন প্রতিষ্ঠান ইতিমধ্যেই অনেকগুলো বিশুদ্ধ জাত(op) ও হাইব্রিড (সংকর জাত) শসার জাত বাজার জাত করেছে। স্থানীয়ভাবে গ্রীন কিং, শিলা, আলাভী, বীরশ্রেষ্ঠ, শীতল, হিমেল, গ্রীন ফিল্ড, সানটং-৪, পান্ডা, ভেনাস, মাতসুরি, বাশখালী, মধুমতি, নওগা গ্রীন, লাকি-৭ ইত্যাদি জাত চাষ করা হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জীবন কালঃ</font></b>\nসাধারণত জাত ভেদে ৭৫ থেকে ১২০ দিন পর্যন্ত হতে পারে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের সময়ঃ</font></b>\nফেব্রুয়ারি থেকে মার্চ মাস পর্যন্ত শসার বীজ বপন করা ভাল।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা উৎপাদনঃ</font></b>\nনার্সারী বা বীজ তলায় চার তৈরী করে জমিতে লাগানো উত্তম। এক্ষেত্রে ৫০ঃ৫০ অনুপাতে পচা গোবর বা কম্পোষ্ট ও মাটি একত্রে মিশিয়ে ৬x৮ ইঞ্চি সাইজের পলিইথিলিয়ানের ব্যাগে ভরতে হবে। প্রতি ব্যাগে ২টি করে বীজ বপন করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সারের পরিমাণ ও প্রয়োগ পদ্ধতিঃ</font></b>\nযথাক্রমে সারেরনাম , মোটপরিমাণ (হেক্টরপ্রতি্‌, মোটপরিমাণ (শতাংশপ্রতি্‌ জমিতৈরিরসময়(শতাংশপ্রতি) ।
    \nচারা রোপণের ৫-৬দিনপূর্বে ,চারারোপণের ১০-১৫ দিন পর,ফুল আসার পর, চারারোপনের ৫০-৫৫দিন পর ও ফল ধরার সময়(২বার১৫ দিনঅন্তর) এগুলো নিচে যথাক্রমে দেয়া হল ।

    \nপঁচাগোবর ১৫ টন ৬০ কেজি ৩০ কেজি ২ কেজি – – – –
    \nটিএসপি ১৫০কেজি ৬০০ গ্রাম ২০০ গ্রাম ১২ গ্রাম ৫ গ্রাম – – –
    \nইউরিয়া ১৭৫ কেজি ৭০০ গ্রাম ১০০ গ্রাম ১০ গ্রাম ৫ গ্রাম ১৫গ্রাম ১৫ গ্রাম ৫+৫ গ্রাম ১০+১০ গ্রাম
    \nএমপি ১৭৫ কেজি ৭০০ গ্রাম ২০০ গ্রাম ২০ গ্রাম – – – –
    \nজিপসাম ১০০ কেজি ৪০০ গ্রাম ৪০০ গ্রাম – – – – –
    \nদস্তাসার ১২ কেজি ৫০ গ্রাম ৫০ গ্রাম – – – – –
    \nবোরাক্স ১০ কেজি ৪০ গ্রাম ৪০ গ্রাম – – – – –
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা রোপণঃ</font></b>\nচারার বয়স ১৬-২০ দিন হলে পলিব্যাগ সরিয়ে মাদায় চারা রোপণ করতে হবে। প্রতি ব্যাগে ২টি চারা থাকলে মাঠে লাগানোর ৬-৭ দিন পর অপেক্ষাকৃত দুর্বল চারাটি তুলে প্রতি মাদায় ১ টি করে চারা রাখতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>রোপণের দূরত্বঃ</font></b> ১.৫x১.৫মিঃ
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বাউনি দেওয়াঃ</font></b>\nতারের নেট অথবা সুতলী অথবা বাশের কঞ্চির সাহায্যে বাউনি দিতে হবে। বাউনি/মাচা নিকাশ নালার উভয় পাশের ২ বেড বরাবর ১টি দিলে চলবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>রোগবালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b>\n\n
    <b><font color='#624420'>রোগবালাই</font></b>\n
    \n\nপাউডারী মিলডিউঃ পাতার উপরিভাগ সাদা পাউডার দিয়ে ভরে যায় এবং ফসল নষ্ট হয়। রোগ প্রতিরোধী জাত চাষ করা উচিত। ২ মিঃলিঃ থিয়োভিট অথবা টিলট-২৫০ ইসি প্রতি ১ লিটার পানির সঙ্গে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।
    \n<b><font color='#624420'>পোকামাকড় দমন</font></b>
        \n <b>বিটলঃ</b>\n
    \n\nসাধারণত বিটল কচি পাতা ও ডগা আক্রমণ করে এবং ঐ সব অংশ খেয়ে গাছ নষ্ট করে দেয়। প্রতিদিন সকালে এ পোকা মেরে ফেলতে হবে। ১.১৫ লিটার ম্যালাথিয়ন ৫৭ ইসি অথবা ফাইফানন ৫৭ ইসি ১০০০ লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে।
    \n<b><font color='#863D1D'>ফসল তোলা</font></b>
    \nশসার জাত ভেদে বীজ বোনার ৪৫-৬০ দিনের মধ্যে ফসল সংগ্রহ শুরু করা যায়।
    \n<b><font color='#863D1D'>ফলন</font></b>
    \nহেক্টর প্রতি ১০-২০ টন শসা সংগ্রহ করা যেতে পারে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Gajor">গাজর ভিটামিন এ সমৃদ্ধ পুষ্টিকর সবজি। তাছাড়া এতে ক্যালসিয়াম, লৌহ, ফসফরাস, শ্বেতসার এবং অন্যান্য ভিটামিন যথেষ্ট পরিমাণে রয়েছে। তরকারী ও সালাদ হিসেবে গাজর খাওয়া যায়। গাজরের হালুয়া অনেকের প্রিয় খাবার। দেশে গাজরের কোন অনুমোদিত জাত নেই। বিদেশ থেকে বিভিন্ন জাতের গাজরের বীজ আমদানি করে চাষ করা হয়। যেমন-রয়েল ক্রস, কোরেল ক্রস, কিনকো সানটিনে রয়েল ও স্কারলেট নান্টেস।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটি</font></b>\nপানি নিষ্কাশনের ব্যবস্থা আছে এমন বেলে দোঁআশ ও দোআঁশ মাটি গাজর চাষের জন্য উপযোগী।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপন সময়</font></b>
    \n\nআশ্বিন থেকে কার্তিক মধ্য সেপ্টেম্বর মধ্য নভেম্বর মাস বীজ বপনের উত্তম সময়।বীজ হারপ্রতি হেক্টরে ৩-৪ কেজি বীজ লাগে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপনের দূরত্ব</font></b>
    \n\nসারি-সারির দূরত্বঃ ২০-২৫ সেমি
    \n\nগাছ-গাছের দূরত্বঃ ১০ সেমি
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরী</font></b>\n১) গাজর চাষের জন্য ভালভাবে চাষ ও মই দিয়ে তৈরী করতে হবে।\n২) জমির মাটি ঝুরঝুরে করে তৈরী করতে হবে।\n৩) গাজরের বীজ সারিতে বপন করা ভাল। এতে গাজরের যত্ন নেয়া সহজ হয়।\n৪) গাজরের বীজ খুব ছোট বিধায় ছাই বা গুড়া মাটির সাথে মিশিয়ে বপন করা ভাল।এজন্য ভাল বীজের সাথে ভাল শুকনা ছাই বা গুড়া মাটি মিশিয়ে বপন করা যেতে পারে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ</font></b>\nগোবর/জৈবসার\t\t১০ টন ইউরিয়া\t১৫০ কেজি টিএসপি\t১২৫ কেজি এসওপি/এমপি\t২০০ কেজি
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ পদ্ধতি</font></b>
    \n সম্পূর্ণ গোবর ও টিএসপি এবং অর্ধেক ইউরিয়া ও এমপি সার জমি তৈরির সময় প্রয়োগ করতে হবে। বাকি অর্ধেক ইউরিয়া সমান দুই কিসিৱতে চারা গজানোর ১০-১২দিন ও ৩৫-৪০ দিন পর উপরি প্রয়োগ করতে হবে। বাকি অর্ধেক এমপি সার চারা গজানোর ৩৫-৪০ দিন পর উপরি প্রয়োগ করতে হবে।অথবা, মিশ্র সার প্রয়োগ
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পরিচর্যা</font></b>
    মাটিতে রস কম হলে পানি সেচ দিতে হবে।সেচের পর জো এলে নিড়ানি দিয়ে চটা ভেঙ্গে মাটি আলগা করে দিতে হবে। আগাছা জন্মালে দমন করতে হবে।পোকা দমনজাব পোকাএ পোকা ও গাছের কচি অংশের রস শুষে খেয়ে গাছের সমূহ ৰতি করে।পোকা দমনের জন্য ২.৫ মিলি সাইফানন বা সেমটঙ ৫৭ ইসি ১ লিটার পানির সাথে মিশিয়ে সেপ্র করতে হবে।অথবা রগোর এল -৪০, ক্লাসিক ২০ ইসি, টিডফেট ৭৫ এসপি, টিডো ২০ এসএল ইত্যাদিকীটনাশকের যে কোন একটি অনুমোদিত মাত্রায় ব্যবহার করা যেতে পারে।অথবা, বাইকাও-১ প্রয়োগ করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>\nচারা গজানোর ৭০-৮০ দিন পর সবজি হিসেবে গাজর খাওয়ার জন্য তোলার উপযুক্ত হয়।
    \n<b><font color='#863D1D'>ফলন</font></b>\nহেক্টরপ্রতি গাজরের ফলন ২০-২৫ টন।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="MistiKumra">মিষ্টি কুমড়া বর্ষজীবী লতানো উদ্ভিদ । ভিটামিন এ সমৃদ্ধ খাবারের তালিকায় প্রথম দিকেই রয়েছে  মিষ্টি কুমড়ার। কচি মিষ্টি কুমড়া সবজি হিসেবে এবং পাকা ফল দীর্ঘদিন রেখে সবজি হিসেবে ব্যবহার করা যায়। পরিপক্ক ফল শুষ্ক ঘরে সাধারণ তাপমাত্রায় প্রায় ৪-৬ মাস সংরক্ষণ করা যায়। মিষ্টি কুমড়া ডায়াবেটিস রোগ নিয়ন্ত্রনে কাজ করে
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাটির বৈশিষ্ট</font></b>\nচরাঞ্চলের পলি মাটিতে মিষ্টি কুমড়া ভালো ফলন হয়। জৈব পদার্থ সমৃদ্ধ দোঁ-আশ বা এঁটেল দোঁ-আশ মাটি এর চাষাবাদের জন্য উত্তম। মিষ্টি কুমড়ার জন্য মাটির সর্বোত্তম অম্ল-ক্ষারত্ব ৫.৫-৬.৮।
     \n\n<b><font color='#863D1D'>চাষের মৌসুম</font></b>\nবাংলাদেশের আবহাওয়ায় বছরের যে কোনো সময় মিষ্টি কুমড়ার বীজ বোনা যায়। শীতকালীন ফসলের জন্য অক্টোবর থেকে ডিসেম্বর এবং গ্রীষ্মকালীন ফসলের জন্য ফেব্রুয়ারি থেকে মে মাস পর্যন্ত বীজ বোনার উপযুক্ত সময় তবে বীজ উৎপাদনের জন্য নভেম্বরের মধ্যভাগে বীজ বপন করা উত্তম।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা উৎপাদন</font></b>\nপলিব্যাগে চারা উৎপাদন\nপলিব্যাগে মিষ্টি কুমড়ার চারা উৎপাদনের ক্ষেত্রে ৩X৪ ইঞ্চি (৮X১০(সে.মি) আকারের পলিব্যাগ ব্যবহার করা হয়।অতিরিক্ত পানি নিষ্কাশনের জন্য ছিদ্রযুক্ত পলিব্যাগে ব্যবহার করতে হবে।পলিব্যাগে বীজ বপনপ্রথমে অর্ধেক মাটি ও অর্ধেক গোবর মিশিয়ে মাটি তৈরি করে নিতে হবে। মাটিতে বীজ গজানোর জন্য “জো” নিশ্চিত করে (মাটিতে “জো” না থাকলে পানি দিয়ে “জো” করে নিতে হবে) তা পলিব্যাগে ভরতে হবে।অতঃপর প্রতি ব্যাগে দুইটি করে বীজ বুনতে হবে। বীজের আকারের দ্বিগুণ মাটির গভীরে বীজ পুঁতে দিতে হবে।বীজের পরিমাণমিষ্টি কুমড়া চাষের জন্য শতাংশ প্রতি ২.৫ গ্রাম পরিমাণ বীজের প্রয়োজন হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সারের প্রয়োগ পদ্ধতি</font></b>\n মূল জমি তৈরীর সময় জৈব সার, টিএসপি, দস্তা, ম্যাগনেসিয়াম ও বোরিক এসিডের অর্ধেক অংশ প্রয়োগ করতে হবে। বাকি অর্ধেক জৈব সার, টিএসপি, দস্তা, ম্যাগনেসিয়াম ও বোরিক এসিড মাদায় প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া ও এমওপি সমান তিনভাগে ভাগ করে বীজ বপনের সময় প্রথম ভাগ, ১৫-২০ দিন পর দ্বিতীয় ভাগ এবং ৩৫-৪০ দিন পর তৃতীয়ভাগ প্রয়োগ করতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা রোপন</font></b>\nচারা বয়সঃ \nবীজ গজানোর পর ১৫-১৬ দিন বয়সের চারা মাঠে লাগানোর জন্য উত্তম।পলিব্যাগের ভাঁজ বরাবর ব্লেড দিয়ে কেটে পলিব্যাগ সরিয়ে মাটির দলাসহ চারাটি নির্দিষ্ট জায়গায় লাগিয়ে চারপাশে মাটি দিয়ে ভরাট করে দিতে হবে। চারা লাগানোর পর গর্তে পানি দিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পোকামাকড় ও দমন ব্যবস্থাপনা</font></b>\n<b><font color='#624420'>মিষ্টি কুমড়ার মাছিপোকা:-</font></b>\n<b>ক্ষতির ধরণ</b>\nএই পোকা মিষ্টি কুমড়ার কচিফল ও ফুলের মধ্যে প্রথমে ডিম পাড়ে।\nপরবর্তীতে ডিম থেকে কীড়া বের হয়ে ফল ও ফুলের ভিতর কুরে কুরে খায় যার ফলে ফল ও ফুল পচন ধরে নষ্ট হয়ে যায়।\nএই পোকার আক্রমণের ফলে প্রায় ৫০-৭০ ভাগ ফল নষ্ট হয়ে যায়।
        \n\n<b>দমন ব্যবস্থাপনা:-</b>\nআক্রান্ত ফল সংগ্রহ করে তা নষ্ট করে ফেলতে হবে।\nপরিষ্কার পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ।\nসেক্স ফেরোমন ফাঁদের ব্যবহার\nমাছির আক্রমণ থেকে ফসল রৰা করার জন্য বিষটোপ অত্যন্ত কার্যকর।
    \n\n<b><font color='#624420'>রেড পামকিন বিটল</font></b>\n
    \nক্ষতির ধরণ:-\nপামকিন বিটলের পূর্ণবয়স্কপোকা চারা গাছের পাতায় ফুটো করে এবং পাতার কিনারা থেকে খাওয়া শুরু করে সম্পূর্ণ পাতা খেয়ে ফেলে।\nএ পোকা ফুল ও কচি ফলেও আক্রমণ করে।
    \n\nদমন ব্যবস্থাপনা\nচারা আক্রান্ত হলে হাত দিয়ে পূর্ণবয়স্ক পোকা ধরে মেরে ফেলে।\nক্ষেত সব সময় পরিষ্কার রাখা।
    \n\nজাবপোকা\nক্ষতির ধরণ:-\nজাবপোকার আক্রমণে মিষ্টি কুমড়ার বাড়ন্ত ডগা ও পাতা হলুদ হয়ে যায়। গাছ তার সতেজতা হারিয়ে ফেলে এবং ফলন গুরুতর ভাবে ক্ষতিগ্রস্ত হয়।\nপ্রাপ্ত ও অপ্রাপ্তবয়স্ক জাবপোকা দলবদ্ধভাবে গাছের পাতার রস চুষে খায়। ফলে পাতা বিকৃত হয়ে যায়, বৃদ্ধি ব্যাহত হয় ও প্রায়শ নিচের দিকে কোঁকড়ানো দেখা যায়।\nমেঘলা, কুয়াশাচ্ছন্ন এবং ঠান্ডা আবহাওয়ায় জাবপোকার বংশ বৃদ্ধি বেশি হয়। প্রচুর পরিমাণে বৃষ্টি হলে এদের সংখ্যা কমে যায়।
    \n\nদমন ব্যবস্থাপনা\nপ্রাথমিক অবস্থায় আক্রান্ত পাতা ও ডগার জাবপোকা হাত দিয়ে পিষে মেরে ফেলা যায়।\nনিমবীজের দ্রবণ বা সাবানগোলা পানি সেপ্র করেও এ পোকার আক্রমণ অনেকাংশে কমে যায়।\nবন্ধু পোকাসমূহ সংরক্ষণ করলে এ পোকার আক্রমণ অনেকাংশে কম হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>রোগবালাই ও প্রতিকার</font></b>\n
    \n\n<b><font color='#624420'>সাদা গুঁড়া রোগ বা পাউডারি মিলডিউ</font></b>
    \nক্ষতির লক্ষণ\nরোগের প্রারম্ভে গাছের নিচের বয়স্ক পাতায় রোগের লৰণ প্রকাশ পায়। ক্রমশ উপরের পাতায় রোগ ছড়িয়ে পড়ে।\nপ্রথমে পাতার উপর বিক্ষিপ্ত সাদা সাদা দাগের সৃষ্টি হয়।\nরোগ বিস্তারের সঙ্গে সঙ্গে দাগ আকারে বড় হতে থাকে এবং হলুদ বর্ণ থেকে বাদামী রঙ ধারণ করে।\nরোগের প্রকোপ বেশি হলে গাছের লতা ও কান্ড আক্রান্ত হয়। ধীরে ধীরে সেই লতা ও পরে পুরো গাছই মরে যেতে পারে।
    \n\nদমন ব্যবস্থাপনা\nরোগ নিয়ন্ত্রণের জন্য লাউ ও কুমড়াজাতীয় আগাছা বিনাশ করতে হবে।\nজমির আশে-পাশে কুমড়া জাতীয় যে কোন সবজি চাষ থেকে বিরত থাকা\nআগাম চাষ করে রোগের প্রকোপ কমানো যায়।\nপ্রতি ১০ লিটার পানিতে ২০ গ্রাম ইনসাফ/থিয়ভিট বা সালফোলাঙ/কুমুলাস অথবা ১০ গ্রাম ক্যালিঙিন ১৫ দিন পর পর সেপ্র করে এ রোগ নিয়ন্ত্রণ করা।
    \n\nডাউনি মিলডিউ\nক্ষতির লক্ষণ\nএই রোগ শুধু পাতায় হয়। আক্রান্ত পাতায় নানা আকারের দাগ পড়ে। সাধারণত দাগগুলি কোণাকৃতি ও হলদে হয়।\nদাগগুলি খুব তাড়াতাড়ি সংখ্যায় বৃদ্ধি পায় ও আকারে বড়ো হয়। পাতার নিচে দিকে দাগের উপরে বেগুনি রংয়ের ছত্রাক জন্মে।
    \n\nদমন ব্যবস্থাপনা\nরোগ নিয়ন্ত্রণের জন্য লাউ ও কুমড়াজাতীয় আগাছা বিনাশ করতে হবে।\nজমির আশেপাশে কুমড়া জাতীয় যে কোনো সবজি চাষ থেকে বিরত থাকা।\nআগাম চাষ করে রোগের প্রকোপ কমানো যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Potol">পটল  আমাদের একটি  গ্রীষ্মকালীন সবজি। বাংলাদেশের সবজায়গাতেই পটলের চাষ হয় না। বৃহত্তর রংপুর, রাজশাহী, বগুড়া, পাবনা, কুষ্টিয়া ও যশোর জেলায় ব্যাপকভাবে পটলের চাষ করা হয়। বর্তমানে ফরিদপুর ও খুলনা জেলায় পটল জন্মে। গ্রীষ্ম ও বর্ষাকালে যখন সবজির অভাব দেখা দেয় তখন পটল একটি অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ সবজি হিসেবে কাজ করে। জাতভেদে পটোলের ফলন প্রতি হেক্টরে চার টন থেকে ১৫ টন পাওয়া যায়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b> \nবাংলাদেশে বিভিন্ন অঞ্চলে পটোলের বিভিন্ন জাত দেখা যায়।  যেমনন্ধ লম্বা ও চিকন, খাটো ও মোটা, গাঢ় সবুজ থেকে হালকা সবুজ। ডোরা কাটা ও ডোরা কাটা বিহীন, পুরু ত্বক থেকে হালকা ত্বক। বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউট পটলের দুটি জাত আবিষ্কার করেছে। জাত দুটো উচ্চ ফলনশীল ও রোগবালাই সহ্য করতে পারে সেগুলো হলো ‘বারি পটল-১’ ও ‘বারি পটল-২’। হেক্টরপ্রতি ফলন ৩০ থেকে ৩৮ টন।
    \nবারি পটল-১\nবৈশিষ্ট্য\nআকার: ফল ৪ থেকে ৫ ইঞ্চি লম্বা, বেড় প্রায় ১.৫ ইঞ্চি।\nফলের ওজন : প্রায় ৫৫ গ্রাম।\nপ্রতি গাছের ফলন: সর্বোচ্চ ২৪০ টি ফল ধরে, যার মোট ওজন প্রায় ১০ কেজি। একর প্রতি ফলন: ১২১৪৫ কেজি বা প্রতি শতাংশে ১২০ কেজি।২. বারি পটল-২\nবৈশিষ্ট্য\n
    \n<b><font color='#863D1D'>আকার</font></b> ফল ৩.৫ থেকে ৪ ইঞ্চি লম্বা, বেড় ১.৫ থেকে ১.৭৫ ইঞ্চি।\nপ্রতিটি ফলের ওজন: প্রায় ৫০ গ্রাম।\nপ্রতি গাছের ফল: সর্বোচ্চ ৩৮০ টি ফল ধরে, যার মোট ওজন ১৪ কেজি।\nএকর প্রতি ফলন: ১৫,৩৮৫ কেজি বা প্রতি শতাংশে ১৫০ কেজি।\nবংশবিস্তার: এটি কাণ্ড এবং টিউবারের মাধ্যমে বংশবিস্তার করে। শাখা কলমের ক্ষেত্রে পরিপক্ব কাণ্ড ব্যবহার করা হয়। এদের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ বৈশিষ্ট্য হচ্ছে কাণ্ড মরে গেলেও শিকড় জীবিত থাকে। ফলে এই শিকড় থেকেই আবার গাছ জন্মে। রোপণের আগে পটোলের শিকড় গজিয়ে নিলে বেশি ভালো হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু ও মাটি</font></b>\nউষ্ণ ও আদ্র জলবায়ু পটল চাষের জন্য বেশি তাপমাত্রা ও সূর্যালোকের প্রয়োজন। বন্যামুক্ত ও পানি জমে না এমন বেলে দো-আঁশ বা দো-আঁশ মাটি পটল চাষের জন্য ভাল। নদীর তীরে পলিযুক্ত মাটিতেও পটল চাষ করা যায়।
    \n<b><font color='#863D1D'>রোপণসময়</font></b>\nঅক্টোবর থেকে  নভেম্বর অথবা ফেব্রুয়ারি থেকে মার্চ মাস পটোল রোপণের উপযুক্ত সময়। পটোল চাষের কথা চিন্তা করলে অক্টোবর মাসের আগেই জমি তৈরি করতে হবে। মাটিতে পর্যাপ্ত আর্দ্রতা না থাকলে শাখা কলম শুকিয়ে মারা যায়। এ ক্ষেত্রে পলিব্যাগে শাখা কলম লাগানোর মাধ্যমে চারা গজিয়ে এ সমস্যার সমাধান করা সম্ভব। এতে তীব্র শীত পড়ার আগেই গাছের অঙ্গজ বৃদ্ধি হয়। ফলে মোট জীবনকাল বেশি হলে আগাম ফলন পাওয়া যায় এবং যার বাজার মূল্য তুলনামূলক অনেক বেশি পাওয়া যায়। কারণ এগুলো ফেব্রুয়ারি -মার্চ মাসে বাজারে চলে আসে। ডিসেম্বর মাসেও পটোল পাওয়া  সম্ভব। এক্ষেত্রে বিশেষ প্রক্রিয়ায় পলিব্যাগে চারা তৈরি করে অবশ্যই আগস্ট মাসে তা জমিতে লাগাতে হবে। অন্য দিকে খরিপ মৌসুমের জন্য যেগুলো ফেব্রুয়ারি-মার্চ মাসে লাগানো হয় সেটা দ্রুত বৃদ্ধি পায় এবং জীবনকাল তুলনামূলক কম হয়। এদের ফলন তুলনামূলক বেশিহয়।• বারি পটল-১ ও বারি পটল-২ চাষ করলে গাছ লাগানোর ৯০ থেকে ৯৫ দিনের মধ্যে (প্রায় তিন মাস) ফলন পাওয়া যায়। পটল চাষের ক্ষেত্রে কয়েক দফায় শাখাকলম লাগানো যায় এবং গাছ থেকে সারা বছর ফলন পাওয়া যায়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি ও চারা রোপণ</font></b>\nপ্রথমে মাটি ভালো করে চাষ দিয়ে প্রস্তুত করে নেয়া উচিত। জমিকে  ৪-৫টি আড়াআড়ি চাষ ও মই দিয়ে মাটি ঝুরঝুরা ও সমান করে নিতে হবে। বেড পদ্ধতিতে পটল চাষ করলে ফলন ভালো হয় এবং বর্ষাকালে ক্ষেত নষ্ট হয় না। সাধারণত একটি বেড ১.০-১.৫ মিটার চওড়া হয়। বেডের মাঝামাঝি এক মিটার থেকে দেড় মিটার বা দু’হাত থেকে তিন হাত পর পর মাদায় চারা রোপণ করতে হয়। এক বেড থেকে আর এক বেডের মাঝে ৭৫ সেমি. নালা রাখতে হবে। মাদা বা পিট তৈরি মাদা বা পিটের আকার- দৈর্ঘ্য- ৫০ সেমি. প্রস্থ- ৫০ সেমি. গভীরতা- ৪০ সেমি. নালা- ৭৫ সেমি. মাদা থেকে মাদার দূরত্ব-১.০-১.৫ মিটার মাদায় গাছের দূরত্ব-৭.০-১০.০ সেমি. গভীরতা-৫০ সেমি. মোথার সংখ্যা ১০,০০০/হেক্টর স্ত্রী গাছপ্রতি ১০টি স্ত্রী গাছের জন্য ১টি পুরুষ গাছ সুষ্ঠু পরাগায়নের ক্ষেত্রে ১০% পুরুষ জাতের গাছ লাগানো উচিত এবং এসব গাছ ক্ষেতের সব অংশে সমানভাবে ছড়িয়ে লাগানো উচিত। গোবর বা আবর্জনা সার ভালোভাবে পচানো দরকার। পটল দীর্ঘমেয়াদি সবজি ফসল, এ জন্য মে মাস থেকে ফসল সংগ্রহের পর প্রতি মাসে হেক্টরপ্রতি ১৮ কেজি ইউরিয়া, ২৫ কেজি টিএসপি এবং ১৪ কেজি এমপি সার উপরি প্রয়োগ করা প্রয়োজন। এতে ফলন বেশি হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>সারের মাত্রা ও প্রয়োগ</font></b>\nমাদাপ্রতি ১.০ কেজি গোবর সার, ২৫০ গ্রাম খৈল, ১০০ গ্রাম ইউরিয়া, ১৭০ গ্রাম টিএসপি, ১৩০ গ্রাম এমওপি, ২০ গ্রাম বোরণ সার এবং ১৫০ গ্রাম জিপসাম সার রোপণের সময় প্রয়োগ করা হয়। সেপ্টেম্বর-অক্টোবর মাসে ফুল ধরা কমে গেলে সে ক্ষেত্রে মাদাপ্রতি ৫০০ গ্রাম গোবর সার, ৭০ গ্রাম ইউরিয়া, ৯০ গ্রাম টিএসপি, ও ১০০ গ্রাম এমওপি সার প্রয়োগ করলে ফলন অনেক বেড়ে যায়।
    \n\nপটলের জমিতে নীচের হারে সার প্রয়োগ করলে ভালো ফল পাওয়া যেতে পারে-\nএকর প্রতি চাষ শেষে নালায় দেয় পরবর্তী পরিচর্যা হিসাবে সারের পরিমান - ইউরিয়া - ৫৫ কেজি ;টিএসপি - ৭০কেজি; এমওপি - ৫০কেজি; গোবর সার - ৩০০০ কেজি।\nইউরিয়া ছাড়া সব সার গুলোই শেষ চাষের সময় জমিতে ভালভাবে মিশিয়ে দিতে হবে। ইউরিয়া ৩ কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে। চারা গজারোর ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, এর ১৫-২০ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ১৫-২০ দিন পর তৃতীয় কিস্তি দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মাচা তৈরি</font></b>\nপটোল লতানো প্রকৃতির উদ্ভিদ, তাই এগুলো মাটির ওপর কিংবা খড় বিছিয়ে উৎপাদন করলে গায়ে সাদা সাদা ফ্যাকাসে বা হলুদ বর্ণের হয়ে পড়ে। এতে পটোলের বাজার মূল্য এবং রফতানিযোগ্যতা কমে যায়। মাচা সাধারণত দু ধরনের হয় – বাঁশের আনুভূমিক মাচান ও রশি দিয়ে তৈরি উলম্ব মাচা।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পানি নিকাশ</font></b>\nপটল জলাবদ্ধতা সহ্য করতে পারে না। তাই বৃষ্টি বা সেচের অতিরিক্ত পানি নিষ্কাশনের ব্যবস্থা করতে হবে। সে পানি সময়মতো নালা দিয়ে বের করে দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পরাগায়ন</font></b>\nপটল পরপরাগায়ন জাতীয় সবজি। পটোলের পুরুষ ও স্ত্রী গাছ ভিন্ন হয়। ১০ ভাগ পুরুষ গাছ জমিতে সুষম দূরত্বে থাকলে অধিক পরাগায়ন হয়। পরাগায়ন না হলে ফুল শুকিয়ে ঝরে যায়। পরাগায়নের সময়কাল ভোর ৫টা থেকে সকাল ৮টা। পুরুষ ফুল সংগ্রহ করে পুংরেণু স্ত্রী ফুলের গর্ভমুণ্ডে লাগিয়ে কৃত্রিম পরাগায়ন করা যায়। এছাড়া পুরুষ ফুলের পরাগরেণু পানিতে মিশিয়ে ড্রপার দিয়ে একফোঁটা করে প্রতি স্ত্রী ফুলের গর্ভমুণ্ডে লাগিয়েও ভালো ফল পাওয়া যায়। পুরুষ ফুল স্ত্রী ফুলের ১৫ থেকে ২৯ দিন পর জন্মায়। তাই পুরুষ গাছ স্ত্রী গাছের ১৫ থেকে ২০ আগে লাগানো উচিত।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>আন্ত:পরিচর্যা:-</font></b>\nপটল লতানো জাতীয় গাছ হওয়ায় বাউনী বা মাচা দিলে ফলন অনেক বেশি হয় এবং রোগবালাইয়ের আক্রমণ অনেক কম হয়। এছাড়া মাটির উপর খড়-কুটা বা কচুরীপানা দিয়ে তার উপর পটল গাছ তুলে দিলে তা থেকেও ভাল ফলন পাওয়া যায়। তবে সেক্ষেত্রে মাটির সংস্পর্শে এসে পটল রোগাক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা বেশি থাকে, পটলের ফুল ও ফল নষ্ট হয়ে যায়, আগাছা বেশি হয় এবং রং ফ্যাকাশে হয়ে যায়। এছাড়া পটলের নীচের দিক সাদাটে রং-এর হয়। প্রতি ৪টি মাদার জন্য একটি করে মাচা দেওয়া হলে ফসলের পরিচর্যা ও পটল সংগ্রহ সুবিধা হয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>মুড়িফসল হিসাবে পটল</font></b>\nপটোল মুড়ি ফসল হিসেবে চাষ করা যায়। উঁচু জমিতে পটোলের মুড়ি ফসল করা হয়। এ ক্ষেত্রে অক্টোবর মাসে পটোলের জমির আগাছা ও শুষ্ক পুরনো লতা ছেটে দেয়া হয়। কোঁদাল দিয়ে জমি কুপিয়ে দিতে হয়। এতে গাছ নতুনভাবে উদ্দীপ্ত হয়। মুড়ি ফসলে মূল ফসলের অনুরূপ সার প্রয়োগ ও অন্যান্য পরিচর্যা করতে হয়। মুড়িফসলে মূল ফসলের চেয়ে বেশি ফলন হয়। পটল গাছে প্রথম বছর কম ফলন হয়। দ্বিতীয় বছর ফলন বেশি হয়, তৃতীয় বছর ফলন কমতে থাকে। একবার লাগানো গাছ তিন বছরের বেশি রাখা উচিত নয়।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পটোলের পোকামাকড়:-</font></b>\nপটোলের গাছ ও ফল বিভিন্ন ধরনের পোকামাকড় দ্বারা আক্রান্ত হয়। ফলের মাছি পোকা, কাটলে পোকা, উঁই পোকা, মিলিবাগ, সাদা মাছি ও লাল মাকড় অন্যতম।ফলের মাছি
    \n\n<b><font color='#624420'>পোকা</font></b>\nফলের মাছি পোকা কচি ফলের ভেতর ছিদ্র করে ও ডিম পাড়ে। ডিম ফুটে ক্রীড়া বের হয়। এরা ফলের নরম অংশ খেয়ে পূর্ণ বয়স্ক পোকা বের হয়ে আসে।
    \n\nপ্রতিকার:\nক্ষেত পরিষ্কার রাখা। পোকা দমনে ফাঁদের ব্যবহারও ব্যাপক জনপ্রিয়। বিষটোপ আরেকটি জরুরি দমন উপাদান। এ ছাড়া সেক্স ফেরোমেন ফাঁদ ব্যবহার করে পোকামাকড় দমন করা সম্ভব। আক্রমণ মারাত্মক হলে ডিপটেক্স ৮০ এমপি প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি হারে মিশিয়ে ১০ থেকে ১৫ দিন পরপর তিন থেকে চারবার স্প্রে করেও ভালো ফল পাওয়া যায়।
    \n\n<b><font color='#624420'>কাটলে পোকা (এপিল্যাকনা বিটল)</font></b> \nপূর্ণ বয়স্ক পোকা এবং শুককীট দুই অবস্হায় এরা গাছের ক্ষতি করে থাকে। কাটলে পোকা পূর্ণাঙ্গ ও ক্রীড়া অবস্খায় গাছের ক্ষতি করে থাকে। এ পোকা পাতার সবুজ অংশ খেয়ে জালের মতো ঝাঝড়া করে ফেলে। পাতা শুকিয়ে গাছ পাতা শূন্য হয়ে পড়ে। আক্রমণের মাত্রা বেশী হলে গাছ মারা যেতে পারে। ১. আক্রমণের প্রাথমিক অবস্হায় পাতাসহ ডিমের গাদা বা পোকার গ্রাব হাত দিয়ে তুলে বা হাতজাল ব্যবহার করে ধ্বংস করতে হবে।
    \n\nপ্রতিকার :\nপটলের মাঠ সম্পূর্ণ পরিষ্কার ও আগাছামুক্ত রাখতে হবে। ৩০ থেকে ৪০ গ্রাম নিমবীজের মিহিগুঁড়া এক লিটার পানিতে ১২ থেকে ১৪ ঘন্টা পানিতে ভিজিয়ে রেখে পানি ছেঁকে নিয়ে ওই পানি আক্রান্ত পাতাসহ সব গাছে স্প্রে করতে হবে। ডাইক্লোরভস ১০০ ইসি এর ১ থেকে ২ মিলি বা কারবারিল ৮৫ ডব্লিউপি ২ গ্রাম প্রতি লিটার পানিতে বা ফেনিট্রিথিয়ন ৫০ ইসি ২ মিলি প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করে গাছের পাতা ভালোভাবে ভিজিয়ে দিতে হবে।
    \n\n<b><font color='#624420'>লাল মাকড়</font></b>\nআক্রান্ত পাতা শক্ত চামড়ার মতো হয় এবং পাতা বিবর্ণ হয়ে ধীরে ধীরে শুকিয়ে যায়। লাল মাকড় আকারে অত্যন্ত ছোট হয়। এরা পাতার নিচের দিকে অবস্খান করে। এদের আক্রমণে পাতা শক্ত চামড়ার মতো হয়ে কুঁকড়ে যায়। ব্যাপক আক্রমণের ফলে সম্পূর্ণ পাতা হলুদ ও বাদামি রঙ ধারণ করে এবং ধীরে ধীরে শুকিয়ে যায়। ফলে গাছের বৃদ্ধি কমে যায় এবং ফলন অনেক কমে যায়।
    \n\nপ্রতিকার:\nপটোল ক্ষেত পরিষ্কার রাখা। এক কেজি আধা ভাঙা নিমবীজ ১০ লিটার পানিতে ১২ ঘন্টা ভিজিয়ে রেখে ওই পানি পাতার নিচের দিকে স্প্রে করা। আক্রমণের হার বেশি হলে ওমাইট বা টলস্টার (প্রতি লিটার পানিতে ২ মিলি মিশিয়ে) ১০ থেকে ১৫ দিন পরপর স্প্রে করা।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>পটোলের রোগ ও প্রতিকার</font></b>
        \n\n<b><font color='#624420'>শিকড়ের গিট রোগ</font></b>\nপটোলের শিকড়ে গিট রোগ মারাত্মক সমস্যা। কৃমির আক্রমণে এ রোগ হয়। এর আক্রমণে আক্রান্ত গাছে ছোট-বড় অনেক গিঁটের সৃষ্টি হয়। ফলে এদের মূল নষ্ট হয়ে খাবার নিতে পারে না। গাছ দুর্বল হয়ে পড়ে। গাছ খাটো হয়ে পড়ে। ফলন মারাত্মক কমে যায়।প্রতিকার :
    পরিচ্ছন্ন চাষাবাদ করা। সরিষা, মরিচ, গম, ভুট্টা ইত্যাদি দ্বারা ফসল চক্র করা। ভালো ভাবে চাষ ও মই দিয়ে শুষ্ক মৌসুমে পতিত রাখা। পটোল রোপণের ২০ থেকে ২৫ দিন আগে হেক্টর প্রতি মুরগির বিষ্ঠা ৩ থেকে ৫ টন বা সরিষার খৈল ৪০০ থেকে ৫০০ কেজি মাটির সাথে ভালোভাবে মিশিয়ে দেয়। ফুরাডান ৫ জি বা মিরাল ৩ জি, কুরাটার ৫ জি ৩০ থেকে ৪০ কেজি/হেক্টরও লতা লাগানোর সময় এবং পরবর্তী ৪ মাস পর পুনরায় প্রয়োগ করা হয়।পাউডারি মিলডিউ :
    এ রোগে পাতার উপরে সাদা সাদা পাউডার দেখা যায় যা পাতা নষ্ট করে যায়।  পাতার ওপরের দিকে ও কাণ্ডে পাউডারের মতো ছত্রাকের জীবাণুর প্রলেপ পড়ে। এতে ক্রমান্বয়ে কচি পাতা আক্রান্ত হয়। আক্রমণের প্রথম স্তরে দাগগুলো সাদা ধীরে ধীরে হলুদ হয়ে সম্পূর্ণ পাতা শুকিয়ে যায়।প্রতিকার :আক্রান্ত গাছের পরিত্যক্ত অংশ পুড়ে ফেলা। পরিমিত সার, সেচ প্রয়োগ। থিওভিট (০.২%) বা টিল্ট (০.১%) রোগ দেখা মাত্র ১৫ দিন অন্তর অন্তর স্প্রে করতে হবে।কাণ্ডের রস ঝরা:
    এর ফলে শীতের সময় পটোল গাছের কাণ্ড ফেটে যায় এবং এক ধরনের আঁঠালো পদার্থ নি:সৃত হয়। এটা পরবর্তীকালে বাতাসের সংস্পর্শে এসে শক্ত হয়ে কাণ্ডের সাথে লেগে যায়।প্রতিকার :
    রিডোমিল গোল্ড ২ গ্রাম প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে আক্রমণের সময় এবং ১০ থেকে ১৫ দিন পরপর তিনবার স্প্রে করা। বর্দোমিক্সার ব্যবহার করা।
    \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>\nকচি অবস্হায় সকাল অথবা বিকালে পটল সংগ্রহ করতে হবে । সাধারণত জাতভেদে ফুল ফোটার ১০-১২ দিনের মধ্যে পটল সংগ্রহের উপযোগী হয়। ফসল এমন পর্যায়ে সংগ্রহ করা উচিত যখন একটি ফল পূর্ণ আকার প্রাপ্ত হয়েছে কিন্তু বেশি পরিপক্ব হয়নি। বেশি পরিপক্ব ফলের বীজ বেশি হয় এবং বীজ শক্ত হয়ে যায় ফলে ফসল খাওয়ার অনুপযোগী হয়ে যায়। পটল গাছে ফেব্রুয়ারি থেকে ফল ধরা শুরু হয়ে অক্টোবর পর্যন্ত মোট নয় মাস সংগ্রহ করা যায়। সপ্তাহে কমপক্ষে একবার ফল সংগ্রহ করতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Mula">মূলা একটি পুষ্টিকর সবজি হলেও অনেকেই মূলা খেতে পছন্দ করেন না। মূলাতে প্রচুর পরিমাণে ক্যারোটিন তথা ভিটামিন এ, ক্যালসিয়াম ও লৌহ রয়েছে। এ দেশে মূলার আবাদ দিন দিন বাড়ছে। বিশেষ করে অমৌসুমে মূলা আবাদের দিকে চাষিরা ঝুঁকে পড়েছেন।
\n\n<b><font color='#863D1D'>জমি ও মাটি</font></b> \nউঁচু, মাঝারি উঁচু ও মাঝারি নিচু জমিতে মূলা চাষ করা যায়। সুনিষ্কাশিত বেলে দোয়াশ মাটি মূলা চাষের জন্য ভাল। এটেল মাটিতে মূলার বাড় বাড়তি কম হয়। মূলা চাষের জন্য জমি গভীরভাবে ধুলো ধুলো করে চাষ করতে হয়। ছাই ও জৈব সার বেশী ব্যবহারে মূলার বাড় বাড়তি ভাল হয়।
\n\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b> \nএকসময় জাপানের বিখ্যাত তাসাকি সান জাতের মূলার মাধ্যমে এ দেশে উচ্চফলনশীল মূলার আবাদ শুরু হলেও এখন মূলার প্রায় ২৫টি জাত চাষ হচ্ছে। আসছে নিত্য নতুন স্বল্প জীবনকালের অধিক ফলনশীল হাইব্রিড জাত। উল্লেখযোগ্য জাত সমূহ হল বারি মূলা ১, বারি মূলা ২, বারি মূলা ৩, এভারেষ্ট, হোয়াইট প্রিন্স, বিপ্লব ৯৪, হিমালয় এফ১, সুপার ৪০, মুক্তি এফ১, তাসাকী, কুইক ৪০, রকি ৪৫, হোয়াইট রকেট, হোয়াইট ৪০, জি চেটকি, সুফলা ৪০, বিএসবিডি ২১০১ এফ১, আনারকলি, দুর্বার, রকেট এফ১, সামার বেষ্ট এফ১, হ্যাভেন এফ১, মিনো আর্লি লং হোয়াই, বরকতি ৪০ এফ১, পাইলট এফ১, সিগমা ৪০ ইত্যাদি। নিচে মূলার বিভিন্ন জাতের সংক্ষিপ্ত পরিচিতি দেয়া হল-
বারিমূলা ১ (তাসাকিসান)– ভাদ্র থেকে কার্তিক মাসে বীজ বুনতে হয়। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়। মূলার রঙ ধবধবে সাদা, বেলুনাকৃতি, লম্বা ও বড়, দৈর্ঘ্যে প্রায় ৩৫ সেন্টিমিটার, প্রতিটি মূলার গড় ওজন ১ কেজি। দেশী মূলার মত অত ঝাঁঝ নেই। প্রতি হেক্টরে ফলন ৬৫-৭০ টন।
বারিমূলা ২ (পিংকী)– ভাদ্র থেকে কার্তিক মাসে বীজ বুনতে হয়। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়। মূলার রঙ লালচে, নলাকৃতি, দৈর্ঘ্যে প্রায় ২৫-৩০ সেন্টিমিটার, মধ্যমাকার, প্রতিটি মূলার গড় ওজন ৯০০ গ্রাম। শাক খাওয়ার উপযুক্ত। প্রতি হেক্টরে ফলন ৬৫-৭০ টন।
বারিমূলা ৩ (দ্রুতি)– ভাদ্র থেকে কার্তিক মাসে বীজ বুনতে হয়। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়। মূলার রঙ সাদা, নলাকৃতি। পাতার কিনারা ঢেউ খেলানো। মূলার অর্ধেক অংশ মাটির উপরে থাকে। প্রতিটি মূলার গড় ওজন ৪০০-৬০০ গ্রাম। প্রতি হেক্টরে ফলন ৪০-৪৫ টন। জীবনকাল ৪০-৪৫ দিন। রোগ পোকার আক্রমণ প্রতিরোধী। এ দেশের আবহাওয়ায় ভাল বীজ উৎপাদন করা যায়। প্রতি হেক্টরে প্রায় ১.২-১.৩ টন বীজ পাওয়া যায়।
এভারেষ্ট এফ১– সারা বছর চাষ করা যায়। একই জমিতে একই মৌসুমে ৩ বার চাষ করা যায়। সহজে ফুল আসেনা। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়। মূলার রঙ সাদা, নলাকৃতি, ছোট আকারের, প্রতিটি মূলার গড় ওজন ৪০০-৫০০ গ্রাম। শাক খাওয়ার উপযুক্ত। প্রতি হেক্টরে ফলন ৫০-৬০ টন।
হোয়াইট প্রিন্স এফ১– মধ্য শ্রাবণ থেকে ভাদ্র মাসে বীজ বুনতে হয়। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়।আগাম, দ্রুত বর্ধনশীল, ঝাঁঝহীন ও সুস্বাদু, প্রতিটি মূলার গড় ওজন ৩০০-৪০০ গ্রাম। শাক খাওয়ার উপযুক্ত। প্রতি হেক্টরে ফলন ৫০-৬০ টন।
মিনো আর্লি লং হোয়াইট– আশ্বিন থেকে অগ্রহায়ণ মাসে বীজ বুনতে হয় ও পৌষ ফাল্গুনে মূলা ওঠে। বীজ বোনার ৪০-৪৫ দিন পর থেকেই মূলা তোলা যায়। মূলা লম্বা, সাদা, গ্রীস্মকালে ভাল হয়। প্রতিটি মূলার গড় ওজন ২৫০-৪০০ গ্রাম। প্রতি হেক্টরে ফলন ৪০-৫০ টন।
\n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ হার ও বপন</font></b> আশ্বিন থেকে কার্তিক মাসের মধ্যেই অধিকাংশ মূলার বীজ বপন করা হয়। প্রতি হেক্টরে বপনের জন্য ২.৫-৩.০ কেজি বীজের প্রয়োজন হয়। সাধারণতঃ ছিটিয়ে বীজ বপন করা হয়। তবে সারিতে বপন করলে পরিচর্যার সুবিধে হয়। সারিতে বুনতে হলে এক সারি থেকে আর এক সারির দূরত্ব দিতে হবে ২৫-৩০ সেমি.।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সারের মাত্রা</font></b> \n
ইউরিয়া    ১.২-১.৪ কেজি টি এস পি     ১.০- ১.২ কেজি এমওপি     ০.৮৫-১.৪ কেজি গোবর    ৩২-৪০ কেজি(প্রতি হেক্টরে)
\n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ পদ্ধতি</font></b> \nজমি তৈরির সময় সবটুকু জৈব সার, টিএসপি ও অর্ধেক এমওপি সার মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হবে। ইউরিয়া ও বাকি অর্ধেক এমওপি সার সমান ২ কিস্তিতে ভাগে ভাগ করে বীজ বপনের পর তৃতীয় ও পঞ্চম সপ্তাহে ছিটিয়ে সেচ দিতে হবে। মূলার বীজ উৎপাদন করতে হলে জমিতে অবশ্যই বোরন সার হিসেবে বোরিক পাউডার/বোরক্স ব্যবহার করতে হবে। প্রতি হেক্টরে ১০-১৫ কেজি বোরিক এসিড/বোরাক্স দিলেই চলে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>পরিচর্যা</font></b> \nবীজ বপনের ৭-১০ দিন পর অতিরিক্ত চারা তুলে পাতলা করে দিতে হবে। ৩০ সেমি. দূরত্বে একটি করে চারা রাখা ভাল। মাটিতে রস কম থাকলে সেচ দিতে হবে। প্রতি কিসি-র সার উপরি প্রয়োগের পর পরই সেচ দিতে হবে। আগাছা পরিষ্কার করে দিতে হবে। মাটি শক্ত হয়ে গেলে নিড়ানী দিয়ে মাটির উপরের চটা ভেঙ্গে দিতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>পোকামাকড় ব্যবস্থাপনা</font></b> \nঅনেক সময় মূলা পাতার বিট্‌ল বা ফ্লি বিট্‌ল পাতা ছোট ছোট ছিদ্র করে খেয়ে ক্ষতি করে। এ ছাড়া করাত মাছি বা মাস্টার্ড স’ ফ্লাই, বিছা পোকা ও ঘোড়া পোকা পাতা খায়। বীজ উৎপাদনের সময় ক্ষতি করে জাব পোকা।
\n\n<b><font color='#863D1D'>রোগ ব্যবস্থাপনা</font></b> \nমূলা পাতায় অল্টারনারিয়া পাতায় দাগ একটি সাধারণ সমস্যা। এছাড়া হোয়াইট স্পট বা সাদা দাগ রোগও দেখা যায়।
\n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ ও ফলন</font></b> \nমূলা শক্ত হয়ে আঁশ হওয়ার আগেই তুলতে হবে। অবশ্য এখন হাইব্রিড জাতসমূহ আসাতে এ সম্ভাবনা অনেক কমে গেছে। তবুও কচি থাকতেই মূলা তুলে ফেলতে হবে। এতে বাজার দাম ভাল পাওয়া যায় এবং স্বাদও ভাল থাকে। জাতভেদে হেক্টও প্রতি ফলন হয় ৪০-৬০ টন।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Tometo">টমেটো পুষ্টি গুণে ভরা এক ধরনের সালাদ সবজি। ভিটামিন এ এবং ভিটামিন সি-র অন্যতম উৎসও বটে। এছাড়া এতে আছে বেটা কেরোটিন নামক এক প্রকার ভিটামিন যা রাতকানা রোগ থেকে রক্ষা করে। আরো আছে আমিষ, শর্করা, খনিজ পদার্থ এবং অন্যান্য প্রয়োজনীয় পুষ্টি উপাদান। ভেষজ গুণসমৃদ্ধ টমেটোতে ক্যান্সার প্রতিরোধী উপাদান রয়েছে। দৈনিক একটি করে টমেটো খেলে ক্যান্সার হওয়ার সম্ভাবনা শতকরা ৬০ ভাগ কমে যায়।
\n\n<b><font color='#863D1D'>বীজতলা তৈরির সময়</font></b> \nশীতকালীন টমেটো চাষের জন্য কার্তিকের দ্বিতীয় সপ্তাহ থেকে তৃতীয় সপ্তাহ (অক্টোবরের শেষ সপ্তাহ থেকে নভেম্বরের প্রথম সপ্তাহ ) পর্যন্ত বীজতলায় বপনের উপযুক্ত সময়।
\n\n<b><font color='#863D1D'>রোপণের সময় ও চাষ পদ্ধতি</font></b> \nপ্রায় সব ধরনের মাটিতেই টমেটো চাষ করা যায়। তবে বেলে দোঁ-আশ মাটি সবচেয়ে উপযোগী। কার্তিকের শেষ সপ্তাহ থেকে অগ্রহায়ণের প্রথম সপ্তাহ (নভেম্বরের শেষ সপ্তাহ থেকে ডিসেম্বরের প্রথম সপ্তাহ) চারা লাগানোর উপযুক্ত সময়। তবে অগ্রহায়ণের মাঝামাঝি পর্যন্ত- ২০-২৫ দিনের চারা লাগানো যায়। জমি চাষ সম্পন্ন হলে ভূমি হতে ১০-১৫ সেমি উঁচু বেড তৈরি করে বেডের চারপাশে ড্রেনের ব্যবস্থা রাখতে হয়। চারা লাগানোর সঙ্গে সঙ্গে পানি দিতে হবে। সারি থেকে সারির দূরত্ব হবে ৫০ সেমি এবং চারা হতে চারার দূরত্ব হবে ৫০ সেমি।
\n\n<b><font color='#863D1D'>ভাল জাতের টমেটোর নাম</font></b> \nবাহার, বিনা টমেটো-৪, বিনা টমেটো-৫, বারি টে টো-২ বা রতন, বারি টমেটো-৩, ৪, হাইব্রিড এর মধ্যে সবল, মিন্টু, বারি টমেটো-৫ খুব ভাল ফলাফল দিচ্ছে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি এবং সার প্রয়োগ</font></b> \nজমিতে তিন চারটি চাষ ও মই দিয়ে সাধারণভাবে জমি তৈরি করতে হয়। শেষ চাষের আগে নির্ধারিত পরিমাণ গোবর সারের অর্ধেক এবং পুরো টিএসপি সার ছিটিয়ে দিয়ে পুনরায় চাষ ও মই দিয়ে জমি তৈরি করতে হবে। বাকি অর্ধেক গোবর চারা লাগানোর সময় গোড়ায় মাটির সাথে মিশিয়ে দিতে হবে। ইউরিয়া ও পটাশ সমান দু’ভাগ করে চারা লাগানোর ১৫দিন এবং ৩৫দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। একর প্রতি ইউরিয়া ৮০-১০০ কেজি, টিএসপি ৬০-৮০ কেজি, এমপি ৬৮-৯২ কেজি, জিপসাম ২০-৩০ কেজি, বোরন ১-২ কেজি এবং ৪ টন গোবর প্রয়োগ করতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সেচ দেয়া</font></b> \nশুষ্ক মওসুমে চাষ করলে পানি সেচ দেয়া প্রয়োজন। ফসল ও মাটির অবস্থা বিবেচনা করে তিনবার সেচ দেয়া যেতে পারে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>পরিচর্যা</font></b> \nজমির অবস্থা বুঝে হাল্কাভাবে ঝরনা দিয়ে গাছে পানি দিতে হবে। চারা লাগানোর পর আগাছা দেখা দিলে নিড়ানী দিয়ে জমির মাটি ঝুরঝুর করে দিতে হবে এবং হাল্কাভাবে আগাছাগুলো পরিষ্কার করে ফেলতে হবে। ভালো ফলন ও নিখুঁত ফল পেতে টমেটো গাছে ঠেকনা দেয় প্রয়োজন। পাশাপাশি দুইটি সারির মধ্যে ‘অ’ আকৃতির বাঁশের ফ্রেম তৈরি করে দিলে টমোটোর ফলন বৃদ্ধি পায়। গাছ যাতে অত্যধিক ঝোপালো না হয় সে জন্য প্রয়োজনে অতিরিক্ত ডালপালা ছাঁটাই করা উচিত। প্রথম ও দ্বিতীয় কিস্তির সার প্রয়োগের আগে পার্শ্বকুশি ছাঁটাই করে দিতে হয়। এতে পোকামাকড় ও রোগের আক্রমণ কম হয় এবং ফলের আকার ও ওজন বৃদ্ধি পায়। নিড়ানি দিয়ে জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>রোগ ও পোকা-মাকড় দমন</font></b> \nটমেটোর ফল ছিদ্রকারী পোকার জন্য ৫ শতাংশ জমিতে সবিক্রন ৪২৫ ইসি ২০ মিলি ১০ লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করতে হবে। কোন কোন ক্ষেতে কৃমি রোগ, গোড়া পচা রোগ দেখা যায়। সে ক্ষেত্রে জমিতে চারা লাগানোর আগে ফুরাডন-৩ জি দিয়ে মাটি শোধন করে নিলে এ সব রোগের প্রকোপ কমে যায়। ঠিকমত পরিচর্যা করলে হেক্টরপ্রতি প্রায় ৭০- ৯০ টন পর্যš- ফলন হতে পারে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>টমেটোর বীজ সংগ্রহ ও সংরক্ষণ</font></b> \nজমি থেকে পাকা ফল তুলে ঘরে ২-৩ দিন রাখতে হবে যাতে ফলগুলো নরম হয়। নরম হওয়ার পর দু’ভাগে কেটে বীজগুলো একটি শুকনো কাচের অথবা প্লাস্টিকের পাত্রে ২৪ থেকে ৪৮ ঘন্টা রেখে দিতে হবে। এর পর বীজগুলো পরিষ্কার পানি দিয়ে ভালভাবে ধুয়ে রোদে শুকিয়ে কাচ বা প্লাস্টিকের পাত্রে মুখ ভালভাবে বন্ধ করে সংরক্ষণ করতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল তোলা ও ফলন</font></b> \nজাতভেদে চারা লাগানোর ৬০ থেকে ৯০ দিনের মধ্যে পাকা টমেটো সংগ্রহ আরম্ভ করা যায়। টমেটো পাকা ও কাঁচা উভয় অবস্থাতেই সংগ্রহ করা যায়। প্রতি গাছ থেকে সাত থেকে আটবার টমেটো সংগ্রহ করা যায়। ফলের নিচের দিকে একটু লালচে ভাব দেখা দিলে ফসল সংগ্রহের উপযোগী হয়। জাতভেদে টমেটোর ফলন শতাংশে ৮০ থেকে ১০০ কেজি পর্যন্ত হতে পারে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="GolAlu">বাংলাদেশের সব অঞ্চলেই কম বেশি আলুর চাষ করা হয়। পৃথিবীর অনেক দেশেই আলু প্রধান খাদ্য হিসেবে ব্যবহৃত হয়। আমাদের দেশেও ভাতের বিকল্প হিসেবে আলু খেতে বলা হচ্ছে। এর ইংরেজি নাম Potato ও বৈজ্ঞানিক নাম <i>Solanum tuberosum</i>. খাদ্য পুষ্টির অভাব মেটাতে আলু ভাতের বিকল্প হতে পারে। আমাদের দেশের অনেক জায়গায় এখন ব্যবসায়িক ভিত্তিতে গোল আলু চাষ ও বাজারজাত করা হচ্ছে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>পুষ্টিমান</font></b>\nপুষ্টির দিক থেকে আলুকে ভাত ও গমের সাথে তুলনা করা হয়। আলুতে প্রচুর শর্করা আছে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>বাজার সম্ভবনা</font></b>\nবাংলাদেশে বছরে জনপ্রতি প্রায় ১৩.৩০ কেজি আলু সবজি হিসেবে ব্যবহৃত হয়। এ দেশে আলু প্রধানত: সবজি হিসেবে ব্যবহৃত হয়। সবজি ছাড়াও আলু দিয়ে ভর্তা, চিপস্ ও নানান সুস্বাদু ও পুষ্টিকর খাবার তৈরি করা হয়ে। তাই শহর বা গ্রাম সবখানেই সারাবছরই আলুর চাহিদা থাকে। আলু চাষ করে পারিবারিক পুষ্টির চাহিদা পূরণ করার পাশাপাশি বাড়তি আয় করাও সম্ভব। এছাড়া দেশের চাহিদা মেটানোর পর অতিরিক্ত উৎপাদন বিদেশে রপ্তানি করা সম্ভব। এক্ষেত্রে বিভিন্ন রপ্তানিকারক প্রতিষ্ঠান সহায়তা দিয়ে থাকে। আলু বিদেশে রপ্তানি করার জন্য এসব প্রতিষ্ঠানের সাথে যোগাযোগ করা যেতে পারে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>গোল আলু উৎপাদন কৌশল</font></b>
\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b>\n
ষাটের দশক থেকে বাংলাদেশে উচ্চফলনশীল আলু জাতের অনুমোদন শুরু হয়।
\n প্রধানত: বিদেশী জার্মপ্লাজম জাত থেকে নির্বাচন করে আলুর জাত উদ্ভাবন করা হয়।
\n এ সব জাত হচ্ছে হীরা, আইলসা, পেট্রানিস, মুল্টা, ডায়ামন্ট, কার্ডিনাল, মন্ডিয়াল, কুফরী সিন্দুরী, চমক, ধীরা, গ্রানোলা, ক্লিওপ্যাট্রা ও বিনেলা।
\n বারি টিপিএস-১ এবং বারি টিপিএস-২ নামে ২টি হাইব্রীড আলুর জাত প্রকৃত আলু বীজ থেকে উদ্ভাবন করা হয়েছে।
\n আলুর অনুমোদিত জাতের  মধ্যে কার্ডিনাল ও ডায়ামন্টের চাষ বেশি হয়।
\n\nচাষের উপযোগী পরিবেশ ও মাটি
\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু</font></b>
\nমাটির প্রকৃতি\nআলু শীতকালীন ফসল। আশ্বিন মাসের মাঝামাঝি থেকে অগ্রহায়ণ মাসের মাঝামাঝি সময় আলুর বীজ লাগানোর উপযু্ক্ত সময়। তবে আগাম ফসল পাওয়ার জন্য ভাদ্র মাসে আলুর বীজ লাগানো হয়।\nআলু চাষের জন্য বেলে দো-আঁশ ও দো-আঁশ মাটি সবচেয়ে উপযোগী।
\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি ও বপন পদ্ধতি</font></b>
\n. আলুর চাষের জন্য নরম ও ঝুরঝুরা মাটি প্রয়োজন। আলুর জমিতে ঢেলা থাকা উচিত নয়।
\n. মই ও মুগুর দিয়ে ঢেলা ভেঙ্গে ফেলতে হবে ও জমি ৪-৫ বার গভীরভাবে চাষ করতে হবে।
\n. আলুর বীজ সারিতে লাগাতে হবে। জমির উর্বরতা, সেচের সুবিধা ও জাতের উপর সারি থেকে সারির দূরত্ব নির্ভর করে।
\n. সারি থেকে সারির দূরত্ব ২৪ ইঞ্চি (৬০ সে.মি.) এবং সারিতে ১০ ইঞ্চি (২৫ সে.মি.) দূরে দূরে বীজ বপন করতে হবে।
\n. ভালোভাবে জমি তৈরি করার পর সারির প্রয়োজনীয় দূরত্বে লাঙ্গল টেনে ক্ষেতের একমাথা থেকে অন্যমাথা পর্যন্ত নালা কাটতে হবে। প্রত্যেকটি নালা ৪-৫ ইঞ্চি (১০-১২ সে.মি.) গভীর করতে হবে।
\n. ৪-৫ সে.মি. মাটির গভীরে বীজ বপন করতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ</font></b>
\n\nকৃষকদের মতে, গুণগত মানসম্পন্ন ভালো ফলন পেতে হলে গোল আলু চাষের জমিতে যতটুকু সম্ভব জৈব সার প্রয়োগ করতে হবে। মাটি পরীক্ষা করে মাটির ধরণ অনুযায়ী সার প্রয়োগ করতে হবে। তবে জৈব সার ব্যবহার করলে মাটির গুণাগুণ ও পরিবেশ উভয়ই ভালো থাকবে। বাড়িতে গবাদি পশু থাকলে সেখান থেকে গোবর সংগ্রহ করা যাবে। নিজের গবাদি পশু না থাকলে পাড়া-প্রতিবেশি যারা গবাদি পশু পালন করে তাদের কাছ থেকে গোবর সংগ্রহ করা যেতে পারে। এছাড়া ভালো ফলন পেতে হলে জমিতে আবর্জনা পচা সার ব্যবহার করা যেতে পারে। বাড়ির আশেপাশে গর্ত করে সেখানে আবর্জনা, ঝরা পাতা ইত্যাদির স্তুপ করে রেখে আবর্জনা পচা সার তৈরি করা সম্ভব।
\nসেচ:\nবীজ আলু বপনের ২০-২৫ দিনের মধ্যে (স্টোলন বের হওয়ার সময়) প্রথম সেচ দিতে হবে, দ্বিতীয় সেচ বীজ আলু বপনের ৪০-৪৫ দিনের মধ্যে (শুটি বের হওয়া পর্যন্ত) এবং তৃতীয় সেচ আলুর বীজ বপনের ৬০-৬৫ দিনের মধ্যে (শুটির বৃদ্ধি পর্যন্ত) দিতে হবে। দেশের উত্তরাঞ্চলে বেশি ফলন পেতে হলে ৮-১০ দিন পর পর সেচ দিতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>রোগবালাই</font></b>
\n. আলুর মড়ক বা নাবি ধ্বসা (লেইট ব্লাইট) রোগ : ফাইটপথোরা ইনফেসটেনস নামক ছত্রাকের আক্রমণে আলুর মড়ক বা নাবি ধ্বসা (লেইট ব্লাইট) রোগ হয়ে থাকে। প্রথমে পাতা, ডগা ও কান্ডে ছোট ভিজা দাগ পড়ে। ক্রমে দাগ বড় হয় ও সমগ্র পাতা, ডগা ও কান্ডের কিছু অংশ ঘিরে ফেলে। বাতাসের আপেক্ষিক আর্দ্রতা বেশি থাকলে ২-৩ দিনের মধ্যেই জমির অধিকাংশ ফসল আক্রান্ত হয়ে পড়ে। ভোরের দিকে আক্রান্ত পাতার নীচে সাদা পাউডারের মত ছত্রাক চোখে পড়ে। আক্রান্ত ক্ষেতে পোড়া পোড়া গন্ধ পাওয়া যায় এবং মনে হয় যেন জমির ফসল পুড়ে গেছে।
\n. আলুর আগাম ধ্বসা বা আর্লি ব্লাইট রোগ : আলটারনারিয়া সোলানাই নামক ছত্রাকের আক্রমণে আলুর আগাম ধ্বসা বা আর্লি ব্লাইট রোগ হয়ে থাকে। নীচের পাতা ছোট ছোট বাদামী রংয়ের অল্প বসে-যাওয়া কৌণিক দাগ পড়ে। আক্রান্ত অংশে সামান্য বাদামী এলাকার সাথে পর্যায়ক্রমে কালচে রংয়ের চক্রাকার দাগ পড়ে। পাতার বোঁটা ও কান্ডের দাগ অপেক্ষাকৃত লম্বা ধরণের হয়। গাছ হলদে হওয়া, পাতা ঝরে পড়া এবং অকালে গাছ মরে যাওয়া এ রোগের লক্ষণীয় উপসর্গ। আক্রান্ত টিউবারের গায়ে গাঢ় বাদামী থেকে কালচে বসে যাওয়া দাগ পড়ে।
\n. কান্ড ও আলু পচা রোগ : স্কেলারোসিয়াম রল্ফসি নামক ছত্রাকের আক্রমণে কান্ড ও আলু পচা রোগ হয়ে থাকে। এ রোগের আক্রমণের ফলে বাদামী দাগ কান্ডের গোড়া খেয়ে ফেলে। গাছ ঢলে পড়ে এবং পাতা বিশেষ করে নীচের পাতা হলদে হয়ে যায়। আক্রান্ত অংশে বা আশেপাশের মাটিতে ছত্রাকের সাদা সাদা জালিকা দেখা যায়। কিছু দিন পর সরিষার দানার মত রোগ জীবাণুর গুটি বা স্কেলারোসিয়া সৃষ্টি হয়। আলুর গা থেকে পানি বের হয় এবং পচন ধরে। ক্রমে আলু পচে নষ্ট হয়ে যায়।
\n. আলুর স্টেম ক্যাঙ্কার স্কার্ফ রোগ : রাইজকটোনিয়া সোলানাই নামক ছত্রাকের আক্রমণে আলুর স্টেম ক্যাঙ্কার স্কার্ফ রোগ হয়ে থাকে। গজানো অঙ্কুরের মাথায় এবং স্টেলনে আক্রমণের দাগ দেখা যায়। বড় গাছের গোড়ার দিকে লম্বা লালচে বর্ণের দাগ বা ক্ষতের সৃষ্টি হয়। কান্ডের সাথে ছোট ছোট টিউবার দেখা যায়। আক্রান্ত টিউবারের গায়ে শক্ত কালচে এবং সুপ্ত রোগ জীবাণুর গুটি দেখা যায়।
\n. ঢলে পড়া এবং বাদামী পচন রোগ : সিউডোমোনাস সোলানেসিয়ারাম নামক ছত্রাকের আক্রমণে ঢলে পড়া এবং বাদামী পচন রোগ হয়ে থাকে। গাছের একটি শাখা বা এক অংশ ঢলে পড়তে পারে। পাতা সাধারণত হলুদ হয় না এবং সবুজ অবস্থায়ই চুপসে ঢলে পড়ে। গোড়ার দিকে গাছের কান্ড ফেলে দেখলে বাদামী আক্রান্ত এলাকা দেখা যায়। ঢলে পড়া গাছ খুব দ্রুত চুপসে যায়। আক্রান্ত আলু কাটলে ভিতরে বাদামী দাগ দেখা যায়। আলুর চোখ সাদা পুঁজের মত দেখা যায় এবং আলু অল্প দিনের মধ্যেই পচে যায়।
\n. আলুর মোজাইক রোগ : আলুর মোজাইক রোগে পাতায় বিভিন্ন ধরনের ছিটে দাগ পড়ে, পাতা বিকৃত ও ছোট হয়। ভাইরাস এবং আলুর জাতের উপর নির্ভর করে লক্ষণ ভিন্নতর হয়। লতা ঝুলে পড়ে এবং পরবর্তীতে গাছ মারা যায়।
\n. আলুর হলদে রোগ : স্থানীয় জাতের আলুতে আলুর হলদে রোগ বেশি হয়। পাতা কুঁচকে যায় ও ছিটা দাগ দেখা যায়। দূর থেকে আক্রান্ত গাছ সহজেই চোখে পড়ে। আলু ছোট হয় বা একেবারেই হয় না।
\n. আলুর শুকনো পচা রোগ : ফিউজেরিয়াম প্রজাতির ছত্রাকের আক্রমণে আলুর শুকনো পচা রোগ হয়ে থাকে। আলুর গায়ে গভীর কালো দাগ পড়ে। আলুর ভিতরে গর্ত হয়ে যায়। প্রথম পচন যদিও ভিজা থাকে পরে তা শুকিয়ে শক্ত হয়ে যায়। আক্রান্ত অংশে গোলাকার ভাঁজ এবং কখনো কখনো ঘোলাটে সাদা ছত্রাক জালিকা দেখা যায়।
\n. আলুর নরম পচা রোগ : আরউইনা কেরোটোফোরা ছত্রাকের আক্রমণে আলুর নরম পচা রোগ হয়ে থাকে। আক্রান্ত অংশের কোষ পচে যায়। পচা আলুতে এক ধরনের উগ্র গন্ধের সৃষ্টি হয়। চাপ দিলে আলু থেকে এক প্রকার দূষিত পানি বেরিয়ে আসে। আক্রান্ত অংশ ঘিয়ে রংয়ের ও নরম হয় যা সহজেই সুস্থ অংশ থেকে আলাদা করা যায়।
\n. আলুর কাটুই পোকা : কাটুই পোকার কীড়া বেশ শক্তিশালী, ৪০-৫০ মি.মি. লম্বা। পোকার উপর পিঠ কালচে বাদামী বর্ণের, পার্শ্বদেশ কালো রেখাযুক্ত এবং বর্ণ ধূসর সবুজ। শরীর নরম ও তৈলাক্ত। কাটুই পোকার কীড়া চারা গাছ কেটে দেয় এবং আলুতে ছিদ্র করে আলু ফসলের ক্ষতি করে থাকে। পোকার কীড়া দিনের বেলা মাটির নীচে লুকিয়ে থাকে। আলু কাটা গাছ অনেক সময় কাটা গোড়ার পাশেই পড়ে থাকতে দেখা যায়।
\n. আলুর সুতলি পোকা : আলুর সুতলি পোকার মথ আকারে ছোট, ঝালরযুক্ত, সরু ডানাবিশিষ্ট ধূসর বাদামী হয়। পূর্ণাঙ্গ কীড়া সাদাটে বা হাল্কা গোলাপী বর্ণের এবং ১৫-২০ মি.মি. লম্বা হয়ে থাকে। কীড়া আলুর মধ্যে লম্বা সুড়ঙ্গ করে আলুর ক্ষতি করে থাকে। বাংলাদেশে বসতবাড়িতে সংরক্ষিত আলু এ পোকার দ্বারা ক্ষতিগ্রস্ত হয়।
\n\n<b><font color='#863D1D'>প্রতিকার</font></b>\n
স্থানীয়ভাবে উৎপাদিত জৈব কীটনাশক ব্যবহার করা যেতে পারে। এতে পোকা দমন না হলে স্থানীয় কৃষি সম্প্রসারণের অধিদপ্তরের ইউনিয়ন পর্যায়ে কৃষি কর্মকর্তা অথবা উপজেলা কৃষি অফিসে পরামর্শের জন্য যোগাযোগ করা যেতে পারে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>চাষের সময় পরিচর্যা</font></b>
\n. আলু লাগানোর ৩০-৩৫ দিন পর গোড়ায় মাটি দেওয়া প্রয়োজন।
\n. গাছ প্রায় ১৫ সে. মি. বড় হলে দুই সারির মাঝখানে কোদাল দিয়ে কুপিয়ে বা নিড়ানি দিয়ে মাটি আলগা করে দিতে হবে।
\n. প্রতিবার সেচ দেওয়ার পর মাটি একটু শুকালে কোদাল দিয়ে কুপিয়ে মাটি আলগা করে দিতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সাবধানতা</font></b>\n
 জমিতে রস বেশি থাকলে বীজ আলু মাটির বেশি গভীরে রোপণ করা উচিত নয়।
\n মালচিং ব্যবহার করার ফলে ইঁদুরের আক্রমণ বেশি হতে পারে। তাই যথা সময়ে ইঁদুর দমনের ব্যবস্থা করতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>
\n বীজ বপনের ৩-৪ মাসের মধ্যেই আলু তোলার উপযুক্ত হয়।
\n গাছের রং হলুদ হলে বুঝতে হবে। আলু তোলার সময় হয়েছে।
\n সম্পূর্ণ গাছ শুকালে আলু তুলতে হবে। আলু এমনভাবে তুলতে হবে যেন আলুর গায়ে আঘাত না লাগে।
\nপ্রতি বিঘা জমি থেকে বছরে প্রায় ৫০-৬০ মণ আলু উৎপাদন করা সম্ভব।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Sim">সিম বাংলাদেশের অন্যতম প্রধান শীতকালীন সবজি। এর ইংরেজি নাম Bean ও বৈজ্ঞানিক নাম <i>Lablab purpurcus</i>. বাংলাদেশের প্রায় সব অঞ্চলেই কম বেশি সিম চাষ করা হয়। তবে নেত্রকোণা, পাবনা, সিরাজগঞ্জ, নরসিংদী ইত্যাদি এলাকায় বাণিজ্যিক ভিত্তিতে সিম চাষ ও বাজারজাত করা হচ্ছে। একজন বেকার নারী বা পুরুষ নিজের কর্মসংস্থান ব্যবস্থার জন্য নিজের জমিতে অথবা বর্গা নেয়া জমিতে সিম চাষ করে ব্যবসা শুরু করতে পারেন।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পুষ্টিগুণ</font></b> \n সিমে শর্করা, প্রোটিন এবং ভিটামিন বি ও সি আছে। এর পরিপক্ক বীজে প্রচুর আমিষ ও স্নেহ জাতীয় পদার্থ আছে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বাজার সম্ভাবনাঃ</font></b> \nসিম হচ্ছে সুস্বাদু ও পুষ্টিকর সবজি। ছোট বড় সবাই এই সবজি খেতে পছন্দ করে। সিম ভাজি, ভর্তা ও তরকারি হিসেবে খাওয়া যায়। সিমের বীচি শুকিয়ে অনেক দিন পর্যন্ত সংরক্ষণ করা যায় এবং তা ভেজে খাওয়া যায়। যেহেতু সিমের চাহিদা সবার কাছেই আছে তাই সিম চাষ করে পারিবারিক পুষ্টির চাহিদা পূরণের পাশাপাশি অতিরিক্ত উৎপাদন বাজারে বিক্রি করে বাড়তি আয় করা সম্ভব। এছাড়া দেশের চাহিদা মেটানোর পর অতিরিক্ত উৎপাদন বিদেশে রপ্তানি করা সম্ভব। এক্ষেত্রে বিভিন্ন রপ্তানিকারক প্রতিষ্ঠান সহায়তা দিয়ে থাকে। সিম বিদেশে রপ্তানি করার জন্য এসব প্রতিষ্ঠানের সাথে যোগাযোগ করা যেতে পারে।
        আষাঢ় থেকে ভাদ্র মাস (মধ্য জুন থেকে মধ্য সেপ্টেম্বর) সিমের বীজ বপনের উপযুক্ত সময়।   দো-আঁশ, এঁটেল দো-আঁশ ও বেলে দো-আঁশ মাটি সিম চাষ করা যায়। তবে দো-আঁশ মাটিতে এর উৎপাদন ভালো হয়। ঠান্ডা ও শুষ্ক আবহাওয়া এর ফলন ভালো হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b>\n<b>বারি সিম-১</b>
\n এই জাতটি ১৯৯৬ সালে চাষের জন্য অনুমোদন করা হয়।
\n সিমের রঙ সবুজ।
\n প্রতিটি সিম ১০-১১ সে.মি. লম্বা ও ২.০-২.৫ সে.মি. চওড়া।
\n প্রতিটি সিমের ওজন ১০-১১ গ্রাম।
\n প্রতিটি সিমে ৪-৫টি বীজ হয়।
\n প্রতি গাছে ৪৫০-৫০০টি সিম ধরে।
\n সিম পাকার আগ পর্যন্ত নরম থাকে।
\n এ জাতটি মাঝারি আগাম।
\n এ জাতটির জীবনকাল ২০০-২২০ দিন।
\n উন্নত পদ্ধতিতে চাষ করলে প্রতি বিঘা জমি থেকে প্রায় ৩ টন ফলন পাওয়া সম্ভব।
\n এই জাতটি ভাইরাস রোগ প্রতিরোধী।
\n<b>বারি সিম-২</b>
\n বাছাই প্রক্রিয়ার মধ্যে উদ্ভাবিত এ জাতটি ১৯৯৬ সালে চাষের জন্য অনুমোদন করা হয়।
\n সিম সরু ও লম্বাটে, রং সবুজ।
\n প্রতিটি সিম ১০-১৩ সে.মি লম্বা ও ১.৫-২ সে.মি. চওড়া।
\n সিমের ওজন ৭-৮ গ্রাম।
\n প্রতিটি সিমে ৪-৫টি বীজ হয়।
n প্রতি গাছে ৩৮০-৪০০টি সিম ধরে।
\n পাকার আগ পর্যন্ত ফল নরম থাকে।
\n এক মৌসুমে ১৫-১৬ বার সিম সংগ্রহ করা যায়।
\n জীবনকাল ১৯০-২১০ দিন।
\n উন্নত পদ্ধতিতে চাষ করলে প্রতি বিঘা জমি থেকে প্রায় ১.৫ টন ফলন পাওয়া যায়।
\n এ জাতটি ভাইরাস রোগ প্রতিরোধী।
\n\n<b><font color='#863D1D'>জমি তৈরি</font></b>
\n সিম চাষের আগে জমি খুব ভালোভাবে চাষ ও মই দিয়ে তৈরি করে নিতে হবে। জমি ও মাটির অবস্থা বুঝে ৪-৬টি চাষ ও মই দিতে হবে।
\n বসত বাগানে সিম চাষ করতে হলে ৯০ সে.মি. চওড়া ও ২৫ সে.মি. গভীর করে ২-৩টি মাদা তৈরি করতে হবে।
\n প্রতি মাদায় ৪-৫টি বীজ বপন করতে হবে।
\n জমিতে চাষের সময় ২ মিটার চওড়া বেড তৈরি করতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ বপন</font></b>
\n প্রতি বেডে ২ থেকে ৩ মিটার দূরে দূরে মাদায় ৪-৫টি বীজ বপন করতে হবে।
\n বীজ কিছুটা গভীরতায় বপন করতে হবে। তাহলে বীজের অঙ্কুরোদগম ভালো হবে এবং পাখি বীজ নষ্ট করতে পারবে না।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ</font></b>
\nকৃষকদের মতে গুণগত মানসম্পন্ন ভালো ফলন পেতে হলে সিম চাষের জমিতে যতটুকু সম্ভব জৈব সার প্রয়োগ করতে হবে। মাটি পরীক্ষা করে মাটির ধরণ অনুযায়ী সার প্রয়োগ করতে হবে। তবে জৈব সার ব্যবহার করলে মাটির গুণাগুণ ও পরিবেশ উভয়ই ভালো থাকবে। বাড়িতে গবাদি পশু থাকলে সেখান থেকে গোবর সংগ্রহ করা যাবে। নিজের গবাদি পশু না থাকলে পাড়া-প্রতিবেশি যারা গবাদি পশু পালন করে তাদের কাছ থেকে গোবর সংগ্রহ করা যেতে পারে। এছাড়া ভালো ফলন পেতে হলে জমিতে আবর্জনা পচা সার ব্যবহার করা যেতে পারে। বাড়ির আশেপাশে গর্ত করে সেখানে আবর্জনা, ঝরা পাতা ইত্যাদি স্তুপ করে রেখে আবর্জনা পচা সার তৈরি করা সম্ভব।
\n\n<b><font color='#863D1D'>সেচ ও নিষ্কাশন</font></b>
\n চাষের সময় জমিতে রসের অভাব হলে প্রয়োজনে সেচ দিতে হবে।\nবীজ বপনের সময় বৃষ্টি থাকতে পারে। তাই গাছের গোড়ায় যেন পানি না জমে সেদিকে খেয়াল রাখতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>রোগ বালাই</font></b>
\n<b><font color='#624420'>জাব পোকা</font></b> বাদামী বা কালো রঙ এর খুব ছোট জাবপোকা প্রধানত: কচি গাছ বিশেষ করে কচি পাতা, ফুল এবং কচি শিমের রস শোষণ করে। প্রাপ্ত বয়স্ক জাবপোকার আক্রমণের ফলে সিমের গুটির বৃদ্ধি বাধাপ্রাপ্ত হয় এবং উৎপাদন কম হয়। জাবপোকা হলুদ মোজাইক ভাইরাস রোগ বিস্তারে সাহায্য করে।
\n<b><font color='#624420'>জ্যাসিড পোকা</font></b> পূর্ণবয়স্ক জ্যাসিড পোকার গায়ের রঙ সবুজ এবং ২ মি.মি. লম্বা। পাতার নিচের দিকে জ্যাসিড পোকার নিম্ফ দলবদ্ধভাবে থাকে। প্রাপ্ত এবং অপ্রাপ্ত বয়স্ক জ্যাসিড নিম্ফ গাছের কোষ থেকে রস শোষণ করে। জ্যাসিডের আক্রমণে প্রথমে পাতার কিনারা হলুদ রঙ ধারণ করে এবং পাতা কুঁচকে যায়।
\n<b><font color='#624420'>ফল ছিদ্রকারী পোকা</font></b> এটি হচ্ছে নরম তুলতুলে বাদামী রঙ এর অতি ক্ষুদ্র আকারের এক ধরণের পোকা। প্রথমে এ পোকা সিমের উপরের অংশ খায়, পরে ফলছিদ্র করে এবং ভিতরের বীজসমূহ খায়।
\n<b><font color='#624420'>থ্রিপস পোকা</font></b> এই পোকার আক্রমণে সিমের উৎপাদন ব্যাপকভাবে হ্রাস পেতে পারে। বিশেষত ভালো আবহাওয়ায় এই পোকা সিম গাছের ক্ষতিসাধন করে থাকে। পূর্ণাঙ্গ ও অপ্রাপ্ত বয়স্ক থ্রিপস পাতা থেকে রস চুষে খায়। পাতার মধ্য শিরার কাছাকাছি এলাকা বাদামী রঙ ধারণ করে ও শুকিয়ে যায়। নৌকার খোলের মতো পাতা উপরের দিকে কুঁকড়িয়ে যায়। গাঢ় বাদামী রঙয়ের পূর্ণাঙ্গ থ্রিপস পোকা খুবই ছোট, সরু ও লম্বাকৃতির। খালি চোখে কোনমতে এদের দেখা যায়।
\n<b><font color='#624420'>এনথ্রাকনোজ</font></b> বীজ বাহিত এক ধরণের ছত্রাকের আক্রমণে এনথ্রাকনোজ রোগ হয়। সিমের গায়ে কালো দাগ এবং সিমে গর্ত হওয়া এ রোগের লক্ষণ। এর আক্রমণের ফলে কচি সিমের আকার ছোট হয় বা কুঁকড়ে যায়। সাধারণত: আর্দ্র আবহাওয়া, ধূলা, বৃষ্টি এবং চলমান কোন বস্তু দ্বারা এই রোগ ছড়ায়।
\n<b><font color='#624420'>পাতার দাগ পড়া রোগ</font></b> প্রথমে পাতায় খুব ছোট ধূসর বাদামী দাগ দেখা যায়। পরে দাগগুলো বড় হয় ও সংখ্যায় বৃদ্ধি পায় ও হলুদ আকার ধারণ করে এবং পাতা ঝরে যায়।
\n<b><font color='#624420'>হলুদ মোজাইক ভাইরাস</font></b> আক্রান্ত গাছের পাতায় হলুদ ও সবুজ রঙয়ের ছোট ছোট দাগ দেখা যায়। হলুদ অংশ ধীরে ধীরে বড় হয়ে সমস্ত পাতা হলুদ হয়ে যায়। রোগের আক্রমণ বেশি হলে গাছের ফলন কমে যায়। সাদা মাছি পোকা দ্বারা এ রোগ ছড়ায়। গাছ ছোট আকারের হয় এবং বিবর্ণ হয়ে যায়।
\n<b><font color='#624420'>ধূসর বাদামী কান্ড পচা রোগ </font></b> ছত্রাকজনিত এই রোগের আক্রমণের ফলে গাছের কান্ড ফেটে যায় এবং দ্রুত অন্যান্য অংশে ছড়িয়ে পড়ে এবং গাছ মারা যায়। এছাড়া শেকড়ে পচন ধরে, ফলে গাছ শুকিয়ে মারা যায়। বীজের মাধ্যমে এ রোগ ছড়ায়।
\n<b><font color='#624420'>পাউডারি মিলডিউ</font></b> ছত্রাক দ্বারা এই রোগ হয়। এই রোগ গাছের প্রায় সকল অংশে আক্রমণ করে। প্রথমে গাছের পাতায় সাদা পাউডারের মতো দেখা যায় এবং পরে গাছের কান্ডে ও সবুজ গুটিতে ছড়িয়ে পড়ে। আক্রমণের মাত্রা বেশি হলে আক্রান্ত পাতা এবং শুঁটি ঝড়ে পড়ে। সাধারণত: মৌসুমের শেষের দিকে এই রোগ দেখা যায়।
\n<b><font color='#624420'>সিমের মরিচা রোগ</font></b> এ রোগের ফলে সিমের গায়ে কালো রঙয়ের গোলাকার গর্তের সৃষ্টি হয় এবং কিনার ভালোভাবে বোঝা যায়।
\n<b><font color='#863D1D'>প্রতিকার</font></b>
\nস্থানীয়ভাবে উৎপাদিত জৈব কীটনাশক ব্যবহার করা যেতে পারে। এতে পোকা দমন না হলে স্থানীয় কৃষি সম্প্রসারণ অধিদপ্তরের ইউনিয়ন পর্যায়ে কৃষি কর্মকর্তা অথবা উপজেলা কৃষি অফিসে পরামর্শের জন্য যোগাযোগ করা যেতে পারে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>চাষের সময় পরিচর্যা</font></b>
\n চারা গজালে প্রতি মাদায় ১-২টি সবল চারা রেখে বাকি চারা তুলে ফেলতে হবে।
\n জমিতে আগাছা থাকলে পোকামাকড়, রোগজীবাণু ও ইঁদুরের আক্রমণ বেশি হয়। তাই জমিতে আগাছা জন্মালে তা তুলে ফেলতে হবে।
\n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>
\nঅগ্রহায়ণ থেকে মাঘ (নভেম্বর থেকে ফেব্রুয়ারি) মাস পর্যন্ত সিম সংগ্রহ করা যায়।
\n<b><font color='#863D1D'>উৎপাদিত ফসলের পরিমাণ</font></b>
\nপ্রতি বিঘা (৩৩ শতাংশ) জমি থেকে প্রায় ১৫০০-৩০০০ কেজি সিম পাওয়া যায়।
\n<b><font color='#863D1D'>বীজ সংগ্রহ ও সংরক্ষণ</font></b>
\nসিম পেকে গেলে খোসা বাদামী রঙ ধারণ করে শিরাগুলো আরো স্পষ্ট হয়। আঙ্গুলে চাপ দিলে বীজ যদি শক্ত মনে হয় তখন ফসল সংগ্রহ করতে হবে। ভালো ও পুষ্ট গাছ বাছাই করে ফল ছিঁড়ে ভালোভাবে শুকাতে হবে। তাপরপর লাঠি দিয়ে ভালোভাবে পিটিয়ে বা হাত দিয়ে বীজ বের করতে হবে। বীজ যাতে ফেটে না যায় সেদিকে লক্ষ্য রাখতে হবে। বীজ ২-৩ দিন রোদে শুকিয়ে ঝাড়াই করে ১০% আর্দ্রতায় সংরক্ষণ করতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="KachaMorich">বিভিন্ন প্রকার রান্নার জন্য মরিচ একটি অপরিহার্য উপাদান। মরিচকে অর্থকরী ফসল বলা হয়। এর ইংরেজি নাম Chilli ও বৈজ্ঞানিক নাম <i>Capsicun annuum</i>. বাংলাদেশের প্রায় সব অঞ্চলে মরিচের চাষ করা হয়। তবে চরাঞ্চালে মরিচের উৎপাদন বেশি হয়। আমাদের দেশের অনেক জায়গায় এখন ব্যবসায়িক ভিত্তিতে মরিচ চাষ ও বাজারজাত করা হচ্ছে। একজন বেকার নারী বা পুরুষ নিজের কর্মসংস্থানের ব্যবস্থা করার জন্য নিজের জমিতে অথবা বর্গা নেওয়া জমিতে মরিচ চাষ করে ব্যবসা শুরু করতে পারেন।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>পুষ্টিগুন</font></b>\nমরিচে ভিটামিন সি আছে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বাজার সম্ভাবনা</font></b>\nতরকারিতে মরিচ মসলা হিসেবে ব্যবহার করা হয়। তরকারির স্বাদ বাড়ানোর জন্য মরিচ ব্যবহার করা হয়। আমাদের দেশে সাধারণত মরিচ ছাড়া কোন তরকারি রান্না করা চিন্তা করা হয় না। মরিচ সালাদে ব্যবহার করা হয়। এছাড়া খাবারের স্বাদ বাড়ানোর জন্য মরিচের সসের অনেক চাহিদা রয়েছে। মরিচ চাষ করে বাড়তি আয় করা সম্ভব। ব্যাপকভাবে মরিচ চাষ করলে তা বিদেশেও রপ্তানি করার সুযোগ রয়েছে। এক্ষেত্রে বিভিন্ন রপ্তানিকারক প্রতিষ্ঠান সহায়তা দিয়ে থাকে। মরিচ বিদেশে রপ্তানি করার জন্য এসব প্রতিষ্ঠানের সাথে যোগাযোগ করা যেতে পারে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>মরিচ উৎপাদন কৌশল</font></b>
        \n <b><font color='#863D1D'>চাষের উপযোগী পরিবেশ ও মাটি</font></b>
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জলবায়ু</font></b>\nসাধারণত মরিচ রবি মৌসুমে বেশি চাষ করা হয়। তবে ভাদ্র মাসেও কিছু কিছু মরিচ চাষ করা হয়।\n<b><font>মাটির প্রকৃতি</font></b>\nযথেষ্ট সূর্যালোক পড়ে এবং বাতাস আছে এ ধরণের উঁচু এবং মুক্ত জমি চাষের জন্য উপযোগী। পানি নিষ্কাশনের সুবিধা আছে এমন বেলে দোঁআশ থেকে এঁটেল দো-আঁশ মাটি মরিচ চাষের জন্য ভালো। তবে জৈব পদার্থ সমৃদ্ধ দো-আঁশ বা পলি দো-আঁশ মাটি মরিচ চাষের জন্য বেশি উপযোগী।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>জাত</font></b>\n১. বাংলাদেশে অসংখ্য জাতের মরিচ চাষ হয়।\n২. সাধারণভাবে এগুলোর বিশেষ কোন নাম নেই। তবে কিছু কিছু ক্ষেত্রে এদের নামও আছে।\n৩. খুবই ছোট আকারের একটি মরিচ রয়েছে যাকে ধানি মরিচ বলা হয়।
        \n৪. কামরাঙ্গা মরিচ নামে এদেশে একটি জাত আছে, এটি অত্যন্ত ঝাল এবং উপবৃত্তাকার। কোন কোন জেলায় একে বোম্বাই মরিচ বলা হয়।
        \n\nব্যবহারিক দিক থেকে মরিচকে দুই ভাগে ভাগ করা যায়। ঝাল মরিচ ও ঝালবিহীন মরিচ (ক্যাপসিকাম)।
        \n<b>ঝাল মরিচ</b> এশিয়া, চীন এবং মধ্য আফ্রিকার দেশসমূহে ঝাল মরিচ ও ঝালবিহীন মরিচ (ক্যাপসিকাম)-এই দুই ধরণের মরিচ চাষ করা হয়। বাংলাদেশে বিভিন্ন আকার এবং আকৃতির মরিচ চাষ করা হয়। মূলত কাঁচা মরিচ যা কম-বেশি ঝালযুক্ত তা রান্নায় ব্যবহার করা হয়। একইসাথে শুকনা মরিচ যা দেখতে লম্বাটে ধরণের তাও ব্যবহার করা হয়। শুকনা মরিচ গুঁড়ো অথবা শিল-পাটায় বেটে রান্না করা হয়। মরিচের সস ব্যাপকহারে বিপণন করা হয়।
        \n<b>ঝালবিহীন মরিচ (ক্যাপসিকাম)</b> উপমহাদেশে এ ধরণের মরিচকে সিমলা মরিচ বলা হয়। এ মরিচ সাধারণত আকরে বড় এবং পুরু। এ মরিচকে সবজি হিসেবে ব্যবহার করা হয় এবং সালাদেও ব্যবহার করা হয়। বর্তমানে বাংলাদেশে এ মরিচ বিদেশ থেকে আমদানি করা হয় এবং এটি একটি উচ্চমূল্য সম্পন্ন শস্য।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>চারা রোপণ/বীজ বপন পদ্ধতি</font></b>
        \n১. শীত মৌসুমের জন্য ভাদ্র-আশ্বিন মাসে এবং গ্রীষ্ম মৌসুমের জন্য ফাল্গুন-চৈত্রের মাঝামাঝি সময়ের মধ্যে চারা তৈরির জন্য বীজ বপন করা হয়।
        \n২. মরিচের চারা ৪-৫টি পাতা গজালে রোপণ করা যায়।
        \n৩. মরিচের চারা সারিবদ্ধভাবে ৬০-৭৫ সে.মি. দূরত্বে রোপণ করা হয়।
        \n৪. একটি চারা থেকে আর একটি চারা ৬০-৭৫ সে.মি. দূরত্বে রোপণ করা হয়।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সার প্রয়োগ</font></b>
        \nকৃষকদের মতে গুণগত মানসম্পন্ন ভালো ফলন পেতে হলে মরিচ চাষের জমিতে যতটুকু সম্ভব জৈব সার প্রয়োগ করতে হবে। মাটি পরীক্ষা করে মাটির ধরণ অনুযায়ী সার প্রয়োগ করতে হবে। তবে জৈব সার ব্যবহার করলে মাটির গুণাগুণ ও পরিবেশ উভয়ই ভালো থাকবে। বাড়িতে গবাদি পশু থাকলে সেখান থেকে গোবর সংগ্রহ করা যাবে। নিজের গবাদি পশু না থাকলে পাড়া-প্রতিবেশি যারা গবাদি পশু পালন করে তাদের কাছ থেকে গোবর সংগ্রহ করা যেতে পারে। এছাড়া ভালো ফলন পেতে হলে জমিতে আবর্জনা পচা সার ব্যবহার করা যেতে পারে। বাড়ির আশে-পাশে গর্ত করে সেখানে আবর্জনা, ঝরা পাতা ইত্যাদি স্তুপ করে রেখে আবর্জনা পচা সার তৈরি করা সম্ভব।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>সেচ</font></b>
        \n১. শুকনা মৌসুমে মরিচে পানি সেচ খুবই উপকারী। শীত ও খরার সময় জমিতে ১৫ দিন পরপর সেচ দিতে জমে।
        \n২. পানির অভাব হলে ফলন উল্লেখযোগ্যভাবে হ্রাস পায়।
        \n৩. আবহাওয়া ও মাটির অবস্থাভেদে সেচই মরিচের জন্য যথেষ্ট।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>চাষের সময় পরিচর্যা</font></b>
        \n১. জমিতে আগাছা থাকলে পোকামাকড়, রোগজীবাণু ও ইঁদুরের আক্রমণ বেশি হয়। তাই বীজ বপনের ১৫-২০ দিন পর একবার নিড়ানী দিয়ে আগাছা পরিষ্কার করতে হবে।
        \n২. মাটিবাহিত রোগে মরিচ বেশি আক্রান্ত হয়। এজন্য একই জমিতে বছরে একবারের বেশি মরিচ চাষ করা ঠিক নয়।
        \n\n<b>রোগবালাই</b>
        \n১. প্রজেনিয়া, লিটুরিয়া, কাপামোটাস কমপ্রেসাস এবং প্রস্টক্সেল মরিচের প্রধান ক্ষতিকারক কীট।
        \n২. রোগের মধ্যে ডাই-হ্যাক অন্যতম।
        \n৩. সষ্টরটও মরিচ গাছের ক্ষতি করে।
        \n\n<b>প্রতিকার</b>
        \nস্থানীয়ভাবে উৎপাদিত জৈব কীটনাশক ব্যবহার করা যেতে পারে। এতে পোকা দমন না হলে স্থানীয় কৃষি সম্প্রসারণ অধিদপ্তরের ইউনিয়ন পর্যায়ে কৃষি কর্মকর্তা অথবা উপজেলা কৃষি অফিসে পরামর্শের জন্য যোগাযোগ করা যেতে পারে।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>ফসল সংগ্রহ</font></b>
        \nসাধারণত মরিচের চারা রোপনের ৬০ দিন পর মরিচ সংগ্রহের উপযুক্ত হয়।
        \n\nউৎপাদিত ফসলের পরিমাণ
        \nপ্রতি বিঘা (৩৩ শতাংশ) জমি থেকে প্রায় ১২ মণ মরিচ পাওয়া সম্ভব।
        \n\n<b><font color='#863D1D'>বীজ সংগ্রহ ও সংরক্ষণ</font></b>
        \n১. পাকা মরিচ ১৫ দিন পর পর সংগ্রহ করা যায়।
        \n২. মরিচের গাছ নির্বাচন করে পরিপূর্ণ পাকা মরিচ সংগ্রহ করতে হবে।
        \n৩. তারপর তা ভালোভাবে রোদে শুকিয়ে বীজ বের করে নিতে হবে।
        \n৪. বীজ শুকিয়ে আর্দ্রতা ৬-৮% করে নিয়ে বায়ুরোধী পাত্র বা পলেথিন প্যাকেটে সংরক্ষণ করতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Mango"><b><font color='#DF6466'>পুষ্টিমূল্য</font></b> পাকা আম ক্যারোটিনে ভরপুর। এছাড়া প্রচুর পরিমানে খনিজ পদার্থ থাকে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ভেষজগুণ</font></b> আমের শুকনো মুকুল পাতলা পায়খানা, প্রস্রাবের জ্বালা উপশমে ব্যবহার করা যায়। আম লিভার ও যকৃতের জন্য উপকারি।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ব্যবহার</font></b> চাটনি, আচার, জুস ও ক্যান্ডি।
\n\n<b><font color='#DF6466'>উপযুক্ত জমিও মাটি</font></b> উর্বর দোআঁশ উঁচু ও মাঝারি জমি আম চাষের জন্য উপযোগি।
\n\n<b><font color='#DF6466'>জাতপরিচিতি</font></b>
\n\n<b>বারি আম-১ (মহানন্দা)</b> প্রতি বছর নিয়মিত ফল দেয়। বাংলাদেশের সবখানেই এ জাতটির চাষ করা যায়। পাকা ফলের রং আকর্ষণীয় হলদে। ফলের ওজন গড়ে প্রায় ২০০ গ্রাম।
\n\n<b>বারি আম-২</b> প্রতি বছর ফল ধারণ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত। ফলের ওজন গড়ে ২৫০ গ্রাম। ফলের খোসা মধ্যম পুরু ও মসৃন। বাংলাদেশের সবখানেই এ জাতটির চাষ করা যায়।
\n\n<b>বারি আম-৩ (আম্রপালি)</b> প্রতি বছর নিয়মিত ফল দেয়। ফলের শাঁস গাঢ় কমলা রঙের। আঁশহীন, মধ্যম রসালো, শাঁস ফলের শতকরা ৭০ ভাগ। গাছের আকৃতি মাঝারি। প্রতি গাছে ফলের সংখ্যা ১৫৫-১৭০ টি।
\n\n<b>বারি আম-৪ (হাইব্রিড আম)</b> এটি একটি উচ্চ ফলনশীল, মিষ্টি স্বাদের নাব জাত। ফজলী আম শেষ হওয়ার পর এবং আশ্বিনা আমের সাথে এ জাতের আম পাকে। এ জাতের আম কাঁচা অবস্থাতেও খেতে মিষ্টি।
\n\n<b><font color='#DF6466'>চারাতৈরি</font></b> ক্লেফট গ্রাফটিং পদ্ধতিতে চারা তৈরি করা যায়।
\n\n<b><font color='#DF6466'>চারারোপণ</font></b> ষড়ভূজি পদ্ধতিতে আম চারা রোপণ করলে ১৫ ভাগ চারা বেশি রোপণ করা যায়। জৈষ্ঠ্য থেকে আষাঢ় (মধ্য মে থেকে মধ্য জুলাই) এবং ভাদ্র-আশ্বিন মাস (মধ্য আগস্ট থেকে মধ্য অক্টোবর) চারা রোপণের উপযুক্ত সময়। প্রতি গাছ থেকে গাছের দূরত্ব ৮ থেকে ১০ মিটার রাখতে হয়।
\n\n<b><font color='#DF6466'>সার ব্যবস্থাপনা</font></b> প্রতি গর্তে সারের পরিমাণ গোবর ২২ কেজি, ইউরিয়া ১৫০ গ্রাম, টিএসপি সার ৫৫০ গ্রাম, এমওপি সার ৩০০ গ্রাম, জিপসাম সার ৩০০ গ্রাম, জিংক সালফেট সার ৬০ গ্রাম প্রয়োগ করতে হয়। গর্ত ভর্তির ১০-১৫ দিন পর চারার গোড়ার মাটির বলসহ গর্তের মাঝখানে রোপণ করতে হবে।
\n\nএকটি পূর্ণ বয়স্ক ফলন্ত আম গাছে বছরে ৫০ কেজি জৈব সার, ২ কেজি ইউরিয়া, ১ কেজি টিএসপি, ৫০০ গ্রাম এমওপি, ৫০০ গ্রাম জিপসাম ও ২৫ গ্রাম জিংক সালফেট প্রয়োগ করতে হবে। উল্লেখিত সার ২ কিসি-তে প্রয়োগ করতে হবে। প্রথমবার জৈষ্ঠ্য-আষাঢ় মাসে এবং দ্বিতীয়বার আশ্বিন মাসে প্রয়োগ করতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>সেচ ও আগাছাব্যবস্থাপনা</font></b> ফলন্ত গাছে মুকুল বের হওয়ার ৩-৪ মাস আগ থেকে সেচ দেওয়া বন্ধ করতে হবে। তবে মুকুল ফোটার পর ও ফল মটর দানা হলে একবার বেসিন পদ্ধতিতে সেচ দেওয়া দরকার। গাছের গোড়া ও গাছের ডালপালা  সব সময় পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে। কলমের গাছের বয়স ৪ বছর পূর্ণ না হওয়া পর্যন্ত মুকুল ভেঙে দিতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>রোগব্যবস্থাপনা</font></b>
\n\n<b><font color='#DF6466'>আমেরএ্যানথ্রাকনোজরোগদমন</font></b>
\n\n<b>ভূমিকা</b> এক ধরণের ছত্রাকের আক্রমনের কারণে এ রোগ হয়।
\n\n<b>ক্ষতিরনমুনা</b> গাছের পাতা, কান্ড, মুকুল ও পরে ধুসর বাদামি রঙের দাগ পড়ে। এ রোগে আক্রান- মুকুল ঝরে যায়, আমের গায়ে কালচে দাগ পড়ে এবং আম পচে যায়।
\n\n<b>প্রতিকার</b> আমের মৌসুম শেষে গাছের মরা ডালপালা কেটে পুড়ে ফেলতে হয়। কাটা অংশে বোঁর্দো মিশ্রণ লাগাতে হয়। গাছে মুকুল আসার পর কিন' ফুল ফোটার আগে ডাইথেন এম-৪৫ বা টিল্ট-২৫০ ইসি প্রয়োগ করা দরকার।
\n\n<b><font color='#DF6466'>পোকাদমনব্যবস্থাপনা</font></b>
\n\n<b><font color='#DF6466'>আমেরভোমরাপোকাদমন</font></b>
\n\n<b>ভূমিকা</b> আমের ভোমরা পোকার আক্রমনে ফলনে মারাত্নক ক্ষতি হয়ে থাকে।
\n\n<b>ক্ষতিরনমুনা</b> ভোমরা পোকার কীড়া আমের গায়ে ছিদ্র করে ভিতরে ঢুকে শাঁস খায়। সাধারণত কচি আমে ছিদ্র করে এরা ভিতরে ঢুকে এবং ফল বড় হওয়ার সাথে সাথে ছিদ্রটি বন্ধ করে দেয় এ জন্য এ জন্য বাইরে থেকে আমটি ভাল মনে হলেও ভিতরে কীড়া পাওয়া যায়।
\n\n<b>প্রতিকার</b> আম গাছের মরা ও অতিরিক্ত পাতা শাখা এবং পরগাছা কেটে ফেলতে হবে। গাছে ফল আসার ১-২ সপ্তাহ পর অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা দরকার।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ফসলতোলা</font></b> আমের বোটা যখন হলুদাভ রঙ ধারণ করে তখন আম সংগ্রহ শুরু করতে হয়। গাছ ঝাকি না দিয়ে জালিযুক্ত বাঁশের কৌটার সাহায্যে আম সংগ্রহ করা ভালো।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Orange">যথেষ্ট বৃষ্টিপাত হয় এমন আর্দ্র ও উঁচু পাহাড়ি অঞ্চলে কমলার চাষ ভালো হয়। উঁচু, উর্বর, গভীর সুনিষ্কাশিত এবং মৃদু অম্লভাবাপন্ন বেলে দোআঁশ মাটিতে ভালো হয়। প্রখর সূর্যকিরণ ও উচ্চ তাপমাত্রায় গাছের বৃদ্ধি ব্যাহত হয়। বছরে দেড়শ থেকে আড়াইশ মিলিমিটার বৃষ্টিপাত, ২৫ থেকে ৩০ ডিগ্রি সেলসিয়াস গড় তাপমাত্রা এবং আংশিক ছায়াযুক্ত স্থান এর জন্য উপযোগী। মাটির অম্ল-ক্ষারত্বের মান ৫.৫ থেকে ৬.০।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>জাত</font></b> খাসিয়া ও বারি-১
        \n\n<b><font color='#DF6466'>বংশবিস্তার</font></b> বীজ থেকে জাইগোটিক চারা দুর্বল, মাতৃগাছের গুণাগুণ বজায় থাকে না, ফল ধরতে ৪-৫ বছর লাগে। বহু ভ্রƒণিতা (বীজ) নিউসেলার কোষ থেকে এক বা একাধিক চারা হয়। চারাগুলো সবল ও মাতৃগাছের গুণাগুণ বজায় থাকে। ভাইরাস মুক্ত হয়। ফল ধরতে ৪-৫ বছর লাগে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>অঙ্গাজ</font></b> ভিনিয়ার/ক্লেফট গ্রাফটিং এবং টি-বাডিং চারা থেকে ২-৩ বছরের মধ্যেই ফল আসে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপণের সময়</font></b> বর্ষার শুরুতে অর্থাৎ মে-জুন মাসে চারা রোপণ করতে হয়। তবে সেচের সুবিধা থাকলে যে কোনো সময় চারা রোপণ করা যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>মাদা তৈরি ও রোপণ</font></b> সমতল জমিতে বর্গাকার, আয়তকার এবং পাহাড়ি জমিতে কন্টুর পদ্ধতিতে মাদা তৈরি করে চারা রোপণ করতে হবে। ৪ মিটার × ৪ মিটার দূরত্বে রোপণ করা যায়। মাদার গর্তের আকার ৬০×৬০×৬০ সেন্টিমিটার। প্রতি মাদায় ১০ কেজি গোবর, ২০০ গ্রাম করে ইউরিয়া, টিএসপি ও এমওপি এবং ৫০০ গ্রাম চুন দিতে হবে। চারা রোপণের ১৫ থেকে ২০ দিন আগে সার প্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সেচ</font></b> খরা মৌসুমে বয়স্ক গাছে ২ থেকে ৩টি সেচ দিতে হবে। ফল পরিপক্ব হওয়ার সময় সেচ দিলে আকারে বড় ও রসযুক্ত হয়। গাছের গোড়ায় পানি জমলে মাটিবাহিত রোগ হতে পারে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>পরিচর্যা</font></b> আগাছা গাছের বেশ ক্ষতি করে। এছাড়া গাছের শিকড়গুলো মাটির উপরিস্তরে থাকে সেজন্য গভীরভাবে নিড়ানি না দেয়া ভালো। গাছ লাগানোর পর ফল ধরার আগ পর্যন্ত ধীরে ধীরে ডাল ছেঁটে গাছকে নির্দিষ্ট আকারে রাখতে হবে। ডাল ছাঁটাইয়ের পর কাটা অংশে বর্দোপেস্ট দিতে হবে। দুটি পাত্রে ৭০ গ্রাম তুঁতে ও ১৪০ গ্রাম চুন আলাদাভাবে মিশ্রণ করে এক লিটার পানির সঙ্গে মিশিয়ে বর্দোপেস্ট তৈরি করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফল সংগ্রহ ও ফলন</font></b> কমলা পরিপক্ব হওয়ার সঙ্গে সঙ্গে রঙ বদলাতে শুরু করে। ভালোভাবে পাকার পর ফল সংগ্রহ করলে মিষ্টি হয়। পূর্ণ বয়স্ক কমলাগাছ প্রতি বছর গড়ে ৩০০ থেকে ৪০০টি ফল দেয়। বেশি বয়স্ক গাছ এক হাজার থেকে দেড় হাজার ফল দিতে পারে। একটি গাছ সাধারণত ৫০ থেকে ৭০ বছর পর্যন্ত ফল দিয়ে থাকে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Lichi"><b><font color='#DF6466'>পুষ্টি মূল্য</font></b> ভিটামিন বি, ভিটামিন সি সমৃদ্ধ ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ভেষজ গুণ</font></b> বোলতা, বিছে কামড়ালে এর পাতার রস ব্যবহার করা যায় । কাঁশি, পেটব্যাথা, টিউমার এবং গ্ল্যান্ডের বৃদ্ধি দমনে লিচু ফল কার্যকর ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>উপযুক্ত জমি ও মাটি</font></b> নিকাশযুক্ত উর্বর বেলে দোআঁশ মাটি লিচু চাষের জন্য উত্তম । তবে উঁচু ও মাঝারি উঁচু জমিতে লিচুর চাষ ভাল হয় ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>জাত পরিচিতি</font></b> অনেক জাতের লিচুর মধ্যে বেদানা, গুটি, মাদ্রাজি, বোম্বাই, মঙ্গলবাড়ী, মোজাফফরপুরী, চায়না -৩ , কদমী সবচেয়ে ভাল. বাংলাদেশ কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউট (বারি) ৩ টি লিচুর জাত উদ্ভাবিত করেছে বারি লিচু -১ , বারি লিচু -২ ও বারি লিচু -৩
        \n\n<b>বারি লিচু -১</b> ফল ডিম্বাকার এবং রঙ লাল । দেশের উত্তারাঞ্চলে এ জাতটি চাষের জন্য বিশেষ উপযোগী । এ জাতটি আগাম জাত ।
        \n\n<b>বারি লিচু -২</b> বীজ অপেক্ষাকৃত বড় । প্রতি বছর নিয়মিত ফল দেয় । জাতটি বাংলাদেশের সর্বত্রই চাষ করা যায় ।
        \n\n<b>বারি লিচু -৩</b> মাঝ মৌসুমী জাত, নিয়মিত ফল ধরে । গোলাপের সুঘ্রান বিশিষ্ট অপেক্ষাকৃত বড় আকারের ফল উৎপাদনকারী এ জাতটি বসতবাড়ীর বাগানের জন্য অত্যন- উপযোগী । ফলের শাঁস মাংসল রসালো ও মিষ্টি ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা তৈরি</font></b> কাটিং ও গুটি কলমের মাধ্যমে চারা তৈরি করা হয় ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপণ</font></b> জ্যৈষ্ঠ-আষাঢ় মাস কলমের চারা রোপণের উপযুক্ত সময় । ৮ - ১০ মিটার দূরে দূরে চারা রোপণ করতে হয় । চারা রোপণের সময় গর্তে কিছুটা পুরাতন লিচু বাগানের মাটি মিশিয়ে দিলে চারার অভিযোজন দ্রুত হবে ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সার ব্যবস্থাপনা</font></b> প্রতি গর্তে টিএসপি সার ৭০০ গ্রাম, এমওপি সার ৪৫০ গ্রাম, জিপসাম সার ৩০০ গ্রাম, জিংক সালফেট ৬০ গ্রাম ও জৈবসার ২৫ কেজি দিতে হয । গর্ত ভর্তির ১০-১৫ দিন পর মাটির বলসহ গর্তের মাঝখানে সোজাবাবে লাগাতে হবে । রোপণের ৩ মাস পর ৩০০ -৩৫০ গ্রাম ইউরিয়া সার প্রয়োগ করা দরকার । পূর্ণ বয়স্ক গাছের জন্য ইউরিয়া সার ২ কেজি, টিএসপি সার ৩ . ৫ কেজি, এমওপি সার ২ কেজি, জিপসাম সার ২৬০ গ্রাম, জিংক সালফেট সার ৬০ গ্রাম, গোবর ১৫ কেজি এবং ৯ কেজি ছাই প্রয়োগ করতে হয় ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>অন্তবর্তীকালীন পরিচর্যা</font></b> পূর্ণ বয়স্ক গাছে পর্যাপ্ত আলো বাতাস প্রবেশের জন্য অপ্রয়োজনীয় ডালপালা কেটে ফেলতে হবে । কলমের গাছের বয়স ৪ বছর পূর্ণ না হওয়া পর্যন্ত মুকুল ভেঙ্গে দেয়া দরকার ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সেচ ও আগাছা ব্যবস্থাপনা</font></b> চারা গাছের বৃদ্ধির জন্য ঘন ঘন সেচ দিতে হবে । তাছাড়া গাছের গোড়া আগাছা মুক্ত রাখতে হবে ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>পোকা মাকড় ব্যবস্থাপনাঃ</font></b>
        \n\n<b><font>পোকার নাম</font></b> \n<b>লিচুর ফল ছিদ্রকারী পোকাঃ</b> এটি লিচুর একটি ক্ষতিকারক পোকা । এর আক্রমণে লিচুর বাজার মূল্য কমে যায় ।
        \n\n<b>ক্ষতির নমুনা</b> ফল পরিপক্ক হওয়ার সময় এ পোকা ফলের বোঁটার নিকট দিয়ে ভিতরে ঢুকে বীজ খেতে থাকে । এরা ফলের শাঁস খায় না তবে বোঁটার কাছে বাদামী রংয়ের এক প্রকার করাতের গুড়ার মত পদার্থ উৎপন্ন করে ।
        \n\n<b>ব্যবস্থাপনা</b> এ পোকা দমনের জন্য ফল ধরার পর লিবাসিড ৫০ তরল বা ফেনিট্রোথিয়ন ৫০ তরল অথবা টোসিটকস আর ২৫ তরল এর যেকোন একটি প্রতি লিটার পানিতে ১ মি.লি হারে মিশিয়ে ১৫ দিন পর পর ২ থেকে ৩ বার সেপ্র করতে হবে । তবে মনে রাখতে হবে ফল সংগ্রহের অন্তত: ১৫ দিন পূর্বে শেষ সেপ্র করতে হবে ।
        \n\n<b>মাকরের নাম</b> \nলিচুর পাতার ক্ষুদ্র মাকড়ঃ লিচু গাছের পাতা, ফুল ও ফলে এর আক্রমণ দেখা যায় ।
        \n\n<b>ক্ষতির নমুনা</b> আক্রান্ত পাতা কুঁকড়িয়ে যায় এবং পাতার নীচের দিক লাল মখমলের মত হয় । পরবর্তীতে পাতা দুর্বল হয়ে মরে যায় এবং ডালে ফুল, ফল বা নতুন পাতা হয় না । আক্রান্ত ফুলে ফল হয় না ।
        \n\n<b>ব্যবস্থাপনা</b> আক্রান্ত পাতা সংগ্রহ করে পুড়িয়ে ফেলা । ইথিয়ন ৪৬ . ৫ তরল বা নিউরণ ৫০০ তরল ২ মি.লি হারে প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে আক্রান্ত গাছে ভালভাবে সেপ্র করা ।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফসল তোলা</font></b> ফলের খোসার কাঁটা চ্যাপ্টা হয়ে যখন মসৃণ হয় এবং ফলের গায়ে লালচে বর্ণ ধারণ করে তখন কিছু পাতাসহ ডাল ভেঙ্গে রিচু থোকায় থোকায় সংগ্রহ করতে হবে ।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Pineapple">আনারস পাহাড়ি অঞ্চলে চাষাবাদের জন্য বেশি উপযোগী। আমাদের দেশে পার্বত্য চট্টগ্রাম, সিলেট, মৌলভীবাজার, টাঙ্গাইল, ঢাকা, কুমিল্লা, দিনাজপুর, নরসিংদী জেলায় প্রচুর পরিমাণে আনারসের চাষ হয়। পুষ্টিমানের দিক দিয়েও আনারসের গুরুত্ব অপরিসীম। আনারস ভিটামিন ‘এ’, ‘বি’, ও ‘সি’ -এর উৎস। বসতবাড়ির আশেপাশে খালি জায়গাতেও আনারস চাষ করে সহজেই পরিবারের পুষ্টির চাহিদা পূরণ করা যায়, সেই সঙ্গে আর্থিক দিক দিয়ে লাভবান হওয়া যায়। আমাদের দেশে হরিচরণ ভিটা, বারুইপুর ও ঘোড়াশাল জাতের আনারস সাধারনত বেশি জন্মে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>হরমোন প্রয়োগে সারা বছর আনারস</font></b> পরিকল্পিতভাবে চাষ করলে হরমোন প্রয়োগের মাধ্যমে সারা বছর আনারস উৎপাদন করা যায়। হরমোন প্রয়োগের পদ্ধতি হচ্ছে, আনারসের শাকার রোপণের আট-নয় মাস বয়সের ৩০-৩২টি পাতা সম্বলিত গাছে হরমোন প্রয়োগ করতে হয়। গাছপ্রতি ৫০ মিঃ লিঃ ইথ্রেল দ্রবণ প্রয়োগ করতে হবে। ইথ্রেল দ্রবণ তৈরির পদ্ধতি হচ্ছে- পানি-এক লিঃ, ইথ্রেল-৫০০ গ্রাম ভালভাবে মিশিয়ে প্রতি গাছে ৫০ গ্রাম করে প্রয়োগ করতে হবে। এভাবে এক লিটার দ্রবণ ২০ গাছে প্রয়োগ করা যায়। হরমোন প্রয়োগের ৩৫-৪০ দিনের মধ্যে গাছে ফুল আসে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>জমি তৈরি</font></b> জমির মাটি ঝুরঝুরে করে নিতে হবে। প্রতি বীজতলার জমির চারদিকে নালার ব্যবস্থা করতে হবে যাতে সেচ দেওয়া ও পানি নিকাশের সুবিধা হয়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোপণের উত্তম সময়</font></b> অক্টোবর থেকে নভেম্বরে চাষ করলে ভাল ফলন পাওয়া যায়। তবে সেচের সুবিধা থাকলে ফেব্রুয়ারি মাস পর্যন্ত রোপণ করা যেতে পারে। সারি থেকে সারি দূরত্ব ৫০ সেমি এবং চারা থেকে চারার দূরত্ব ৩০-৪০ হতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সারের পরিমাণ</font></b> প্রতি গাছে গোবর সার ২৯০ থেকে ৩১০ গ্রাম, ইউরিয়া সার ৩০ থেকে ৩৬ গ্রাম, টিএসপি ১০ থেকে ১৫ গ্রাম, এমপি ২৫ থেকে ৩৫ গ্রাম, জিপসাম ১০ থেকে ১৫ গ্রাম।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সার প্রয়োগ পদ্ধতি</font></b> গোবর, জিপসাম এবং টিএসপি বেড তৈরির সময় প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া এবং পটাশ সার চার-পাঁচ মাস পর থেকে শুরু করে পাঁচ কিস্তিতে প্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>পানি সেচ ও নিকাশ </font></b> মাটিতে রসের অভাব হলে সেচ দিতে হবে। পানি অতিরিক্ত হলে তা নিকাশের ব্যবস্থা করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>অন্তর্বতীকালীন পরিচর্যা</font></b> আগাছার উপদ্রব হলে নিড়ানী দিয়ে পরিস্কার করে দিতে হবে। দুই থেকে তিন বার আগাছা পরিস্কার করলে চলে। এতে গাছে আনারসের উৎপাদন বাড়বে। চারা গাছ বেশি লম্বা হলে ৩০ সেমি রেখে আগার পাতা সমান করে কেটে দিতে হবে। তাতে ভাল ফলন পাওয়া যাবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সংগ্রহ</font></b> চারা রোপণের ১৫ থেকে ১৬ মাস পর ফসল সংগ্রহ কর সম্ভব। হিমাগারে কয়েকদিন সংরক্ষণ করা যায়। \nউন্নত জাতের বীজ, আধুনিক চাষাবাদ পদ্ধতি ও সঠিক নিয়ম অনুযায়ী চাষ করলে আনারসের ভাল ফলন পাওয়া যায়। যেকোনো পরামর্শের জন্য গ্রাম/মহল্লায় নিয়োজিত উপ-সহকারি কৃষি কর্মকর্তা সাথে যোগাযোগ করতে হবে।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Papaya">বাংলাদেশে পেঁপে খুবই জনপ্রিয় ও গুরুত্বপূর্ন। পেঁপের কতগুলো বৈশিষ্ট রয়েছে- প্রথমত এটা একটা স্বল্প মেয়াদী, দ্বিতীয়ত ইহা কেবল ফলই নয় সবজি হিসেবেও এর ব্যপক ব্যবহার রয়েছে, তৃতীয়ত পেঁপে অত্যান্ত সুসাদু , পুষ্টিকর এবং ঔষধি গুন সম্পন্ন। এদেশে বর্তমানে ৩ হাজার হেক্টর জমিতে পেঁপে চাষ হয় এবং মোট উৎপাদন প্রায় ৪৮ হাজার টন। কাঁচা পেঁপেতে পেপেইন নামক হজমকারী দ্রব্য আছে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রেডলেডি হাইব্রিড পেঁপে জাতঃ</font></b> এটি তাইওয়ানের উচ্চ ফলনশীল বামন প্রজাতির পেঁপে। রেডলেডি জাতের প্রত্যেক টি গাছে পেঁপে ধরে ।এই জাতের পেঁপে গুলি বেশ বড়। ফলের রং লাল-সবুজ। এক একটি ফলের ওজন ১..৫ থেকে ২ কেজি। মাংস বেশ পুরু, গাঢ় লাল, স্বাদে বেশ মিষ্টি ও সুগন্ধিযুক্ত। গাছের উচ্চতা ৬০-৮০ সেঃ মিঃ হয় তখন ফল ধরা শুরু হয় প্রতিটি গাছ ৪০ টির অধিক ফল ধারন করে। কাঁচা ও পাকা উভয়ভাবে বাজারজাত করা যায়। পাকা অবস্থায় সহজে নষ্ট হয় না বলেই, দূর দুরান্তে বাজারজাত করা যায়। এই জাতের পেঁপে রিং স্পট ভাইরাস রোগ সহ্য ক্ষমতা আছে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>বীজের হারঃ</font></b> প্রতি গ্রামে বীজের সংখ্যা ৬০-৭০টি। হেক্টর প্রতি ৭০-১০০ গ্রাম বীজের প্রয়োজন। সে হিসেবে ৩০০০-৩২০০ চারা দিয়ে ১হেঃ জমিতে পেঁপে চারা লাগানো যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা তৈরিঃ</font></b> বীজ থেকে বংশ বিস্তার করা যায়। বীজের প্যাকেট কেটে ২ ঘন্টা রোদে শুকানোর পর ২ ঘন্টা রোদে শুকানোর পর ঠান্ডা জায়গায় রেখে ঠান্ডা করে ১০ থেকে ১২ ঘন্টা পানিতে ভেজানোর পর পলেথিন ব্যাগে চারা তৈরি করতে হবে। পলিথিন ব্যাগে চারা তৈরি করলে রোপনের পর চারা দ্রুত বৃদ্ধি পায়। ৫X৬ সেঃ মিঃ আকারে ব্যাগে সম পরিমাণ বেলে দোয়াশ মাটি ও পচা গোবরের মিশ্রণ ভর্তি করে, ব্যাগের তলায় ২-৩ টি ছিদ্র করতে হবে। তারপর এতে সদ্য সংগৃহীত বীজ হলে একটি এবং পুরাতন বীজ হলে ২টি বীজ বপন করতে হবে। ১টি ব্যাগে এক এর অধিক চারা রাখা উচিৎ নয়।
        \n \n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপনঃ-</font></b> ১.৫ থেকে ২ মাস বয়সের চারা রোপন করা হয়। ২ মিটার দূরে দূরে ৬০X৬০X৬০ সেঃ মিঃ আকারে গর্ত করে রোপনের ১৫ দিন পূর্বে গর্তের মাটির সার মিশাতে হবে। পানি নিষ্কাশনের জন্য ২ সারির মাঝখানে ৫০ সেঃ মিঃ নালা রাখতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সারের পরিমানঃ-</font></b> প্রতি পেঁপে গাছে নিন্মরূপ সার ব্যবহার করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোপনের সময়ঃ-</font></b> চারা লাগানোর পর নতুন পাতা আসলে ইউরিয়া ও এমপি সার ৫০ গ্রাম করে প্রতি ১ মাস অন্তর প্রয়োগ করতে হবে। গাছে ফুল আসলে এ মাত্রা দ্বিগুণ হবে। শেষ ফল সংরহের পূর্বেও সার প্রয়োগ করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>অন্তবর্তীকালীন পরিচর্যাঃ-</font></b> বাগান সব সময় পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে। গাছের গোড়া থেকে আগাছা তুলে ফেলে দিতে হবে। গাছের গোড়া মাটি কোদাল দিয়ে হালকা করে দিতে হবে। গাছে অতিরিক্ত ফল ধরলে কিছু ফল পেরে নিয়ে হালকা করে দিলে, বাকি ফল গুলো বড় হওয়ার সুযোগ পাবে। পেঁপে গাছে বিভিন্ন হরমোন প্রয়োগ করে বেশ সুফল পাওয়া যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফল সংরহঃ-</font></b> পেঁপে গাছে সাধারণত ৫-৬ মাসের মধ্য ফুল আসে এবং প্রথম ফল পাওয়া যায় ৭-৯ মাসের মধ্যে। পুষ্ট হওয়ার সময় কোন কোন ফলে হলুদ রং ধারন করবে। পুষ্ট ফলে কিছু দিয়ে খোচা দিলে থেকে পানির মত তরল আঠা বের হবে। অপুষ্ট ফল থেকে দুধের মত ঘন আঠাবের হবে।
        \n \n<b><font color='#DF6466'>ফলনঃ-</font></b> রেডলেডি জাতের পেঁপে থেকে ৫০-১২০ টি ফল পাওয়া যায়।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Kul"><b><font color='#DF6466'>পুষ্টি মূল্য</font></b> কুল পুষ্টি সমৃদ্ধ ফল।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ভেষজ গুণ</font></b> এটি রক্ত শোধন, রক্ত পরিস্কার এবং হজমিকারক হিসেবে কাজ করে। তাছাড়া পেটে বায়ু, অরুচি ও প্রদর  রোগ ফুল থেকে তৈরি ওষুধ ব্যবহার করা হয়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>উপযুক্ত জমি ও মাটি</font></b>  যে কোন ধরনের মাটিতেই বিশেষ করে দোআঁশ মাটিতে কুলের চাষ ভাল হয়। কুলগাছ লবাণাক্ততা ও জলাবদ্ধতা উভয়ই সহ্য করতে পারে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>জাত পরিচিতি</font></b>
        \n\n<b>বারি কুল-১</b> এটি নারিকেলী জাত নামে পরিচিত। দেশের উত্তর ও দক্ষিণ-পশ্চিমাঞ্চলে, বিশেষত রাজশাহী ও খুলনা এলাকায় চাষাবাদের জন্য এটি একটি উপযুক্ত জাত। ফল আকারে বড়, ওজন গড়ে ২৩ গ্রাম ও লম্বা।
        \n\n<b>বারি কুল-২</b> জাতটি উত্তারাঞ্চলে চাষাবাদের জন্য ভাল হলেও দেশের অন্যত্রও চাষ করা যায়। ফল আকারে বড় ও ডিম্বাকৃতি।
        \n\n<b>আপেল কুল</b> আপেল কুল বঙ্গবন্ধু কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়ের উদ্যানতত্ত্ব বিভাগের প্রফেসর ড. মোফাজ্জল হোসেন কর্তৃক উদ্ভাবিত এবং জাতীয় বীজ বোর্ড থেকে অনুমোদিত। আপেল এর মতো রঙ হওয়ার জন্যে কুলটির নাম দেওয়া হয়েছে আপেল কুল। মিষ্টি স্বাদের জন্য অন্য কুলের চেয়ে এটি অনেক ভালো।
        \n\n<b>বাউকুল-১</b> ফল আকারে অনেক বড় হয় (গড়ে ৯০ গ্রাম)। মিষ্টতার পরিমানও অনেক বেশি। আগাম পরিপক্ক হয়। সারা দেশেই চাষ করা যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা তৈরি</font></b> দু’ভাবে বংশ বিস্তার করা যায়। বীজ থাকে এবং কলম তৈরি করে। কলমের চারা উত্তম কারণ এতে বংশগত গুণাগুণ অক্ষুন্ন থাকে। বলয়, তালি অথবা টি-বাডিং এর মাধ্যমে কলমের চারা তৈরি করা যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপণ</font></b> মধ্য মাঘ থেকে মধ্য চৈত্র এবং মধ্য শ্রাবণ থেকে মধ্য ভাদ্র চারা তৈরির উপযুক্ত সময়। চারা রোপণের মাসখানেক আগে চারিদিকে ১ মিটার করে গর্ত তৈরি করে নিতে হয়। লাইন থেকে লাইন এবং গাছ থেকে গাছের দূরত্ব ১ মিটার করে রাখা দরকার।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সার ব্যবস্থাপনা</font></b> প্রতি গর্তে চারা রোপণের ১০-১২ দিন আগে পচা গোবর ২৫ কেজি, টিএসপি সার ২৫০ গ্রাম, এমওপি সার ২৫৫ গ্রাম এবং ইউরিয়া সার ২৫০ গ্রাম প্রয়োগ করতে হয়।১-২ বছর বয়সের গাছের গাছ প্রতি পচা গোবর ১২ কেজি, টিএসপি সার ২৫০ গ্রাম, এমওপি সার ২৫০ গ্রাম এবং ইউরিয়া সার ৩০০ গ্রাম প্রয়োগ করতে হয়। তবে বয়স বাড়ার সাথে সাথে সারের পরিমানও বাড়াতে হবে। এ সারগুলো সারা বছরে ২/৩ কিসি-তে প্রয়োগ করতে হয়। ফল ধরার পর, ফল সংগ্রহের পর ও বর্ষার পর উপরোক্ত সার প্রয়োগ করা ভাল।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সেচ ও আগাছা ব্যবস্থাপনা</font></b> শুকনা মৌসুমে বিশেষ করে ফুল ও ফল ধরার সময়ে মাসে ১ বার সেচ দিরে ভাললন পাওয়া যায়। ফল ধরার পর ১৫ দিন পরপর সেচ দিলে আশানুরুপ ফলন পাওয়া যাবে। তাছাড়া গাছের গোড়া ও নালার আগাছা সব সময় পরিষ্কার রাখা প্রয়োজন। চারা গাছের কাঠামো মজবুত রাখার জন্য প্রথম বছরে গাচের গোড়া থেকে ৭৫ সে.মি উঁচু পর্যন্ত কোন ডালপালা রাখা যাবেনা।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ছাঁটাই</font></b> কুল গাছের বৃদ্ধি ও পরিমিত ফল ধরনের জন্য ডাল ছাঁটাই একটি জরুরি কাজ। ঠিকমতো ছাঁটাই না হলে বাগান নষ্ট হয়ে যেতে পারে। কলম মাটিতে লাগানোর পর একটি সতেজ ও বাড়ন্ত ডালকে উপরের দিকে বেড়ে উঠতে সাহায্য করতে হবে। এজন্য প্রয়োজনমতো সতেজ ডাল রেখে বাকিগুলো কেটে দিতে হবে। এ কাজে কাচি ব্যবহার করতে হবে ও কাঠি দিয়ে মূল গাছকে খাড়া রাখতে হবে। গাছ কাটতে হবে সমান করে, যাতে মূল গাছের কোন বাকল বা ছাল না উঠে এবং মূল গাছের যাতে কোন ক্ষতি না হয় সেদিকে খুব সতর্কভাবে খেয়াল রাখতে হবে। কাটা অংশটি কাঁচা গোবর দিয়ে ঢেকে দিতে হবে। এরপর কাণ্ডটিতে প্রচুর নতুন কুশি জন্ম নিবে। ফলে উপরের ২ ফুট অংশের নতুন গজানো শাখা প্রশাখায় গাছটি ছাতার মতো আকার নিবে এবং এক পর্যায়ে একটি ঝাকড়া গাছ হবে। প্রতি বছর মার্চে গাছ ছাঁটাই করতে হবে। বড় ডাল সাবধানে করাত দিয়ে কাটতে হবে। কুল গাছে সব সময় নতুন গজানো শাখায় মুকুল আসে। এজন্য নিয়মিত ছাঁটাইয়ের ফলে গাছে বেশি পরিমাণ নতুন শাখা-প্রশাখা গজাবে ও সেই সাথে বেশি পরিমাণ ফল ধরবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোগ ব্যবস্থাপনা</font></b>
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোগের নাম</font></b> কুল গাছের পাউডারি মিলডিউ
        \n\n<b>ভূমিকা</b> এটি ছত্রাকজনিত একটি রোগ। এর আক্রমনে পলন অনেক কমে যায়।
        \n\n<b>ক্ষতির নমুনা</b> আক্রান্ত ফুল ও ফল গাছ থেকে ঝরে পরে।
        \n\n<b>অনুকূল পরিবেশ</b> গাছের পরিত্যক্ত অংশে এবং অন্যান্য পেষক উদ্ভিদে এ রোগের জীবাণু বেঁচে থাকে। এটি বাতাসের মাধ্যমে সহজেই ছড়িয়ে পড়ে।
        \n\n<b>বিস্তার</b> উষ্ণ ও ভিজা আবহাওয়ায় বিশেষকরে মেঘাচ্ছন্ন অবস্থায় এ রোগ দ্রুত বিস্তার লাভ করে।
        \n\n<b>ব্যবস্থাপনা</b> গাছে ফুল দেখা দেযার পর থিওভিচ ছত্রাকনাশক প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম বা টিল্ট ২৫০ ইসি প্রতি লিটার পানিতে ০.৫ মি.লি মিশিয়ে সেপ্র করতে হবে। পরবর্তী ১৫ দিন পর পর দুইবার সেপ্র করতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফসল তোলা</font></b> মধ্য পৌষ থেকে মধ্য চৈত্র মাসের মধ্যে ফল পাওয়া যায়। ফলের রঙ হাল্কা সবুজ বা হলদে হলে সংগ্রহ করতে হয়।

         \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Peyara">বাংলাদেশে পেয়ারা চাষ বেশ লাভজনক হয়ে উঠেছে। পেয়ারার উচ্চফলন পেতে হলে কতগুলো আধুনিক প্রযুক্তি অনুসরণ করতে হবে যা এখানে সংক্ষেপে উল্লেখ করা হলো। হালকা বেলে মাটি ও  দো-আঁশ মাটিতে পেয়ারা ভালো হয়।
\n\n<b><font color='#DF6466'>পেয়ারার জাত</font></b>
বীজ দ্বারা বংশবিস্তার করা সবচেয়ে সহজ। কিন্তু বীজের গাছে মাতৃগাছের গুণাগুণ থাকে না এবং ফল অনেক সময় নিকৃষ্ট হয়। তাই বীজ দিয়ে বংশবিস্তার না করে কলমের দ্বারা বংশবিস্তার করাই উত্তম। গুটি কলম দ্বারা বংশবিস্তার খুব সহজ। বর্ষাকাল আরম্ভ হওয়ার সাথে সাথেই গুটি কলম করতে হয়। গুটি বাঁধার জন্য পেন্সিলের মতো মোটা একটি ডাল বেছে নিয়ে ডালটির আগা হতে নিচের দিকে ৩০-৩৮ সেন্টিমিটার জায়গা ছেড়ে দিয়ে ৩.৮ হতে ৫ সেন্টিমিটার পরিমাণ স্থানের বাকল গোল করে কেটে খুব ভালো করে পরিষ্কার করে তুলে ফেলতে হবে।
এরপর ওই স্থানে পচা গোবর মিশ্রিত কাদামাটি চারদিকে ১.৩-২.৫ সেন্টিমিটার পুরু করে লাগিয়ে খড়, ছালার টুকরো অথবা প্লাস্টিক দিয়ে ভালো করে বেঁধে দিতে হবে যাতে সময়মতো গুটি বের হয়।
পেয়ারা থেকে উচ্চফলন অব্যাহত রাখতে হলে গাছ প্রতি নিরূপ হারে নিয়মিত সার প্রয়োগ করতে হবে ।
\n\n<b><font color='#DF6466'>অন্তর্বর্তীকালীন পরিচর্যা</font></b> গাছের স্বাভাবিক বৃদ্ধির জন্য জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।  রোপণের পর প্রথম দিকে মাটি ঝুরঝুরে রাখতে হবে নতুবা চারা দ্রুত বাড়বে না। এজন্য মাঝে মাঝে বিশেষ করে সেচ দেয়ার পর জমিতে জো আসলে কোদাল দিয়ে জমির চটা ভেঙে দিতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>অ্যানথ্রাকনোজ রোগ লক্ষণ</font></b>
ফল ও পাতায় দাগ পড়ে। তারপর কালো হয়ে শুকিয়ে যায়।
\n\n<b>রোগ দমন</b> এ রোগ দমনের জন্য সপ্তাহ পরপর কম্পেনিয়ন ২ গ্রাম/লিটার পানি স্প্রে করতে হবে। এছাড়া বাগান পরিষ্কার রাখতে হবে।
\n\n<b>সুটি মোল্ড রোগ লক্ষণ</b> পাতায় কালো ময়লা পড়ে।
\n\n<b>রোগ দমন</b> এ রোগ দমনের জন্য ব্লিটক্স ২ গ্রাম/লিটার সাথে অটোমিডা ১ গ্রা/লি. পানি স্প্রে করতে হবে।
\n\n<b>স্কাব রোগ লক্ষণ</b> ফল দাগযুক্ত ও কুঁচকানো হয়।
\n\n<b>রোগ দমন</b> এজন্য গাছ সাকসেস ১.৫ গ্রা/লি. + কুমুলাস ২ গ্রা/লি ১.৫ মি.লি/লিটার পানি স্প্রে করতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ডাই ব্যাক রোগ লক্ষণ</font></b>
গাছের কচি ডাল আগা থেকে শুকিয়ে মারা যায়।
\n\n<b>রোগ দমন</b> আক্রান্ত গাছে ডাইথেন এম ৪৫ (ব্লেটক্স) অথবা বোর্দো মিশ্রণ (১%) স্প্রে করতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ফল মাছি</font></b> মাটির মেগট ফলের ভেতরে খেয়ে নষ্ট করে।
ফল মাছি দমনের জন্য এমিটাফ ১.৫ গ্রাম বা রিভা ০.৫ মিলি/লি স্প্রে করতে হবে। সপ্তাহান্তর ২-৩ বার স্প্রে করতে হবে।
পেয়ারা গাছের পাতা হতে রস চুষে খায়। ফলে পাতা কুঁকড়ে যায় এবং রঙ পরিবর্তিত হয়ে সাদা হয়।
\n\n<b>দমন ব্যবস্থাপনা</b>  এসাটাফ ১.৫ গ্রাম/লিটার পানি আক্রমণের আগে স্প্রে করতে হবে।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ফল আহরণ</font></b> ফল আহরণের উপযুক্ত হলে সবুজ রঙ পরিবর্তিত হয়ে হলুদাভ সবুজ বা হলুদ হয়।
 প্রতিটি ফল এক এক করে সম্ভব হলে  সিকেচার দিয়ে কেটে আহরণ করতে হয়। বছরে ২ বার ফল আহরণ করা হয়।
\n\n<b><font color='#DF6466'>ফলন</font></b> ৩-৩ বছর বয়সের কাজী পেয়ারা ও বারি পেয়ারা-২ গড়ে ১২৫ কেজি এবং ১০২ কেজি ফলন দিয়ে থাকে।
বীজের গাছের তুলনায় কলমের গাছ বেশি ফলন দেয়।

         \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Banana">কলা বাংলাদেশের একটি গুরুত্বপূর্ণ ফল যা সারা বছর পাওয়া যায়। কলাকে প্রাচীন সাহিত্যে কদলি বলা হতো।কলাগাছ, কলাপাতা, কলাগাছের শিকড় ও কলা সবই উপকারী। কলাগাছ ও কলাপাতা শুধুমাত্র পশু খাদ্য নয়। এদের আছে আশ্চার্যজনক ভেষজ গুণ। রোগ নিরাময়ে অদ্বিতীয়।কলার পুষ্টিগুণ প্রচুর। কলা উপাদেয় খাদ্য। কাঁচা পাকা দুই অবস্থায়ই খাওয়া যায়। কলায় রয়েছে জলীয় অংশ ৭০ গ্রাম, আঁশ ০.৫ গ্রাম, খাদ্য শক্তি (কিলোক্যালরি) ১০৯, আমিষ ০.৭ গ্রাম, চর্বি ০.৮ গ্রাম, শর্করা ২৫.০ গ্রাম, ক্যালসিয়াম ১১.০ মিলিগ্রাম, লৌহ ০.৯ মিলিগ্রাম, ভিটামিন সি ২৪ মিলিগ্রাম। নারিকেল ছাড়া আর কোনো খাদ্যেই কলার মতো খাদ্যশক্তি নেই। তাই যে কোনো সময় পরিশ্রান্তে অথবা শক্তিক্ষয়জনিত অবস্থায় কলা আহার করলে শরীর পুনরায় কর্মক্ষম হয়ে উঠবে। নারিকেলে ৩৫.৫৭ গ্রাম চর্বি থাকে। যদিও নারিকেলের শর্করা মাত্র ১০.২২ গ্রাম। নারিকেলে খাদ্য শক্তি ৩৭৬ কিলোক্যালরি। যা প্রচলিত ফলের মধ্যে সর্বোচ্চ। দৈনিক খাদ্য তালিকায় সুস্বাস্থ্যের জন্য প্রতিদিনের খাবারে অন্তত ৬০ গ্রাম ফলাদি থাকা বাঞ্ছনীয়। এ ক্ষেত্রে খাবারে আপনার পছন্দের যে কোনো কলা থাকতে পারে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>কলা চাষ </font></b> বাণিজ্যিক ভিত্তিতে যেসব জাতের আবাদ হচ্ছে তন্মধ্যে উল্লেখযোগ্য জাতগুলো হচ্ছে বারিকলা-১ ও বারিকলা-২ (আনাজিকলা), অমৃতসাগর, সবরি, চম্পা, কবরি, মেহেরসাগর, বীচিকলা অন্যতম।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>মাটি</font></b> পর্যাপ্ত রোদযুক্ত ও পানি নিকাশের সুবিধাযুক্ত উঁচু জমি কলা চাষের জন্য উপযুক্ত। উর্বর দো-আঁশ মাটি কলা চাষের জন্য উত্তম। চাষ ও মই দিয়ে জমি সমতল ও আগাছামুক্ত করে নিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপণ </font></b> কলার চারা বছরে ৩ সময়ে রোপণ করা যায়। ১ম রোপণ কাল : আশ্বিন-কার্তিক সবচেয়ে ভালো সময়। ২য় রোপণ কাল : মাঘ-ফাল্গুন ভালো সময়। ৩য় রোপণ কাল : চৈত্র-বৈশাখ মোটামুটি ভালো সময়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারার দূরত্ব</font></b> সারি থেকে সারির দূরত্ব ২ মিটার এবং চারা থেকে চারার দূরত্ব ২ মিটার।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>গর্ত তৈরি</font></b> চারা রোপণের মাসখানেক আগেই গর্ত খনন করতে হবে। গর্তের আকার হবে ৬০ সেমি. চওড়া ও ৬০ সেমি. গভীর। গর্ত তৈরি হয়ে গেলে গোবর ও টিএসপি সার মাটির সাথে মিশিয়ে গর্ত ভরে রাখতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>চারা রোপণ </font></b> রোপণের জন্য অসি তেউড় উত্তম। অসি তেউরের পাতা সরু, সুঁচালো এবং অনেকটা তলোয়ারের মতো, গুড়ি বড় ও শক্তিশালী এবং কা- ক্রমশ গোড়া থেকে ওপরের দিকে সরু হয়। তিন মাস বয়স্ক সুস্থ সবল তেউড় রোগমুক্ত গাছ থেকে সংগ্রহ করতে হয়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সার ও সার প্রয়োগ পদ্ধতি</font></b>
        অর্ধেক গোবর জমি তৈরির সময় এবং অবশিষ্ট অর্ধেক গর্তে দিতে হবে। অর্ধেক টিএসপি একই সঙ্গে গর্তে প্রয়োগ করতে হবে। রোপণের দেড় থেকে দুই মাস পর ৪ ভাগের ১ ভাগ ইউরিয়া, অর্ধেক এমপি ও বাকি টিএসপি জমিতে ছিটিয়ে ভালোভাবে কুপিয়ে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে। এর দুই থেকে আড়াই মাস পর গাছ প্রতি বাকি অর্ধেক এমপি ও অর্ধেক ইউরিয়া প্রয়োগ করতে হবে। মোচা বের হওয়ার সময় অবশিষ্ট ৪ ভাগের ১ ভাগ ইউরিয়া জমিতে ছিটিয়ে মাটির সঙ্গে মিশিয়ে দিতে হবে।
        \n<b><font color='#DF6466'>কলা গাছের পরিচর্যা</font></b> চারা রোপণের সময় মাটিতে পর্যাপ্ত রস না থাকলে তখনই সেচ দেয়া উচিত। এছাড়া শুকনো মৌসুমে ১৫-২০ দিন পর পর সেচ দেয়া দরকার। বর্ষার সময় কলা বাগানে যাতে পানি জমতে না পারে তার জন্য নালা থাকা আব্যশক। মোচা আসার পর গাছপ্রতি মাত্র একটি তেউড় বাড়তে দেয়া ভালো।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোগ ও প্রতিকার</font></b> কলা গাছের প্রধানতম রোগগুলো হচ্ছে পানামা, বানচিটপ ভাইরাস, সিগাটোকা ও কলার দাগ রোগ।
        পানামা রোগ প্রতিকারের জন্য আক্রান্ত গাছ গোড়াসহ উঠিয়ে পুড়ে ফেলতে হবে। আক্রান্ত গাছের তেউড় হিসেবে চারা ব্যবহার করা যাবে না।
        বানচিটপ ভাইরাস রোগ প্রতিকারের জন্য আক্রান্ত গাছ গোড়াসহ উঠিয়ে পুড়ে ফেলতে হবে। গাছ উঠানো আগে জীবাণু বহনকারী ‘জাব পোকা’ ও ‘থ্রিপস’ কীটনাশক ওষুধ দ্বারা দমন করতে হবে। সুস্থ গাছেও কীটনাশক ওষুধ স্প্রে করতে হবে।
        সিগাটোকা রোগ আক্রান্ত গাছের পাতা পুড়ে ফলতে হবে। প্রতি লিটার পানিতে ০.৫ মিলি লিটার টিল্ট ২৫০ ইসি ১ গ্রাম ব্যাভিস্টিন মিশিয়ে ১৫ দিন পর পর গাছে ছিটাতে হবে।
        বিটল পোকার আক্রমণে কলার গায়ে বসন্ত রোগের দাগের মতো দাগ হতে দেখলে কলার মোচা বের হওয়ার সময় ছিদ্রবিশিষ্ট পলিথিন ব্যাগ দিয়ে মোড়ে দিতে হবে। এছাড়াও অনুমোদিত কীটনাশক স্প্রে করে এ পোকা দমন করা যায়। যে কোনো ধরনের রোগের প্রতিকারের জন্য রোগ আক্রান্ত মাঠে বার বার কলা চাষ করা যাবে না।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফসল সংগ্রহ</font></b> কলার চারা রোপণের ১১-১৫ মাসের মধ্যেই সাধারণত সব জাতের কলা পাকার উপযুক্ত হয়। প্রতি হেক্টরে ১২-১৫ টন কলার ফলন পাওয়া যাবে।

         \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="Sofeda">সফেদা বাংলাদেশের একটি সল্প পরিচিতি চিনি সমৃদ্ধ মিষ্টি, পুষ্টিকর ও সুস্বাদু ফল। ফলটি দেখতে খুবই আকর্ষনীয়। এ ফলটি শিশুদের শরীরে বাড়তি শক্তির যোগান দেয়। এর গাছের আকৃতি ও পাতার বর্ণ এত সুদৃশ্য যে কেবল সৌন্দর্যের জন্যও এটা যে কোন বাগানে স্থান পেতে পারে। ওরিডোর মতে এটা পৃথিবীর সব ফলের সেরা। ফারমিনজারের মতে এটা বঙ্গ-ভারতের সর্বাধিক স্বাদযুক্ত ও তৃপ্তিদায়ক ফল। এর স্বাদ চিনি-মিশ্রিত নাশপাতির ধরনের।
        সফেদা গাছ কষ্ট সহিষ্ণু এবং বাংলাদেশের জলবায়ুতে সহজেই আবাদ করা যায়। খুলনা, বৃহত্তর বরিশাল, বাগেরহাট, সাতক্ষীরা ও পার্বত্যচট্টগ্রাম, চট্টগ্রাম জেলায় সফেদার চাষ বেশি হয়। তবে সফেদা কম-বেশি সারা দেশেই চাষ হয়ে থাকে। এটি বাণিজ্যিক চাষের আওতায় আনা হলে ফলের সরবরাহ বৃদ্ধি এবং ফলের মৌসুম দীর্ঘায়িত করার মাধ্যমে পুষ্টির অভাব দূরীকরণের সুযোগ সৃষ্টি হবে যদি সুষ্ঠু ও পরিকল্পিত পদক্ষেপ নেয়া হয়। তাই যারা বাণিজ্যিক ভিত্তিতে সফেদার বাগান স্থাপন করতে চান তারা বাগান স্থাপনের ক্ষেত্রে নিম্নলিখিত কলাকৌশল অনুসরণ করতে পারেন-
        \n\n<b><font color='#DF6466'>মাটি</font></b> সুনিষ্কাশিত, উর্বর বেলে দোঁ-আশ মাটি বেশি উপযোগী। তবে অন্যান্য মাটিতেও চাষ করা যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>জমি নির্বাচন ও তৈরি</font></b> পানি জমে না এমন উঁচু জমি নির্বাচন করা উত্তম। জমি ২/৩ বার ভালোভাবে চাষ ও মই দিয়ে প্রস্তুত করে নিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোপণ পদ্ধতি</font></b> ষড়ভূজ পদ্ধতি অনুসরণ করা উত্তম। এতে বর্গাকার পদ্ধতির চেয়ে শতকরা ১৫টি চারা বেশি রোপন করা যায়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোপণ সময়</font></b> মে-সেপ্টেম্বর মাস সফেদার চারা কলম রোপণের উপযুক্ত সময়।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>রোপণের দুরত্ব</font></b> ৫×৫ মিটার থেকে ৬×৬ মিটার (জাত ও মাটিভেদে দূরত্ব ভিন্ন হতে পারে)।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>গর্ত তৈরি</font></b> ৫০-৭৫ সেমি.× ৫০-৭৫ সেমি. × ৫০-৭৫ সেমি. আকারের গর্ত তৈরি করে প্রতি গর্তে ২০-৩০ কেজি পঁচা গোবর সার প্রয়োগ করে গর্তের মাটির সাথে ভালোভাবে মিশিয়ে গর্ত ভরাট করতে হবে। তারপর গর্তের মাঝখানে কলম চারা বলসহ সোজা করে লাগাতে হবে। প্রয়োজনে খুঁটি দিতে হবে। গোঁড়ায় যেন পানি জমে না সেজন্য চারার গোড়ার মাটি একটু উঁচু করে দিতে হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>সার প্রয়োগ</font></b> গাছ লাগানোর এক বছর পর প্রতি বর্ষার আগে গাছপ্রতি ২৫-৩০ কেজি পঁচা গোবর সার, ১০০ গ্রাম ইউরিয়া, ১৫০ গ্রাম টিএসপি, ১৫০ গ্রাম পটাশ, ৪০ গ্রাম  বোরাক্স, ৫০ গ্রাম জিংক সালফেট ও ৫০ গ্রাম জিপসাম সার প্রয়োগ করতে হবে। এরপর গাছের বয়স বৃদ্ধির সাথে সাথে সারের পরিমাণও বাড়াতে হবে
        \n\n<b><font color='#DF6466'>পানি সেচ ও নিকাশ</font></b> চারা গাছের বৃদ্ধির জন্য শুকনো মৌসুমে ১০-১৫ দিন পর পর সেচ দিতে হবে। ফলন্ত গাছের বেলায় ফুল ফোটা থেকে ফল পরিপক্ক হওয়া পর্যন্ত গাছের গোড়ার মাটিতে রস রাখতে হবে এবং সার প্রয়োগের পর সেচ দেয়া একান্ত দরকার। অপরদিকে, বর্ষার সময় যাতে গাছের গোড়ায় পানি জমে না থাকে তার জন্য পানি নিকাশের ব্যবস্থা নিতে হবে। তবে গাছের গোড়ায় মালচিং এর ব্যবস্থা করলে মাটিতে দীর্ঘ সময় রস থাকে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>পরিচর্যা</font></b> জোড় কলমের মাধ্যমে তৈরিকৃত কলম চারায় জোড়া লাগানোর নিচের অংশে অনেক ডাল গজায়। যা গজানোর পরপরই ভেঙ্গে দিতে হবে। গাছটিকে সুন্দর কাঠামো দেওয়ার জন্য রোপনের ২ বছর পর গোড়ায় দিকে ৩ ফুট পরিমান কাণ্ড রেখে উপরের সমস্ত ডাল কেটে ফেলতে হবে। গাছ বেশি ঝোপালো হয়ে গেলে প্রতি বছর শীতের শেষে মরা, রোগাক্রান্ত দুর্বল ও অতিরিক্ত ঘন জায়গা থেকে কিছু ডাল কেটে দিতে হবে। এতে গাছে আলো-বাতাস চলাচল করতে পারবে এবং ফলন ভালো হবে।
        \n\n<b><font color='#DF6466'>ফল সংগ্রহ</font></b> ফল শক্ত অবস্থাতেই সংগ্রহ করা হয়। পাকা ফল মাটিতে পড়লেই নষ্ট হয়ে যায় আবার পাখিরাও নষ্ট করে দেয়। ফল একদম কাঁচা বা অপুষ্ট অবস্থায় পাড়লেও ঠিকমতো পাকেনা ও সুস্বাদু হয় না। ফল সংগ্রহের উপযোগী হলে, খোসায় কিছুটা কমলা রংয়ের আভা আসবে। এই সময় ফল কাটলে শাঁসের রঙেও হলুদ আভা দেখা যাবে। ফলের বোঁটা থেকে পাতলা আঠা বের হবে।

         \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="BR1"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১ বোরো ও আউশ মৌসুমে একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭০ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর১ এর জনপ্রিয় নাম চান্দিনা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ৮৮ সেমি। \n২. চাল খাটো ও মোটা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৪৫-১৫০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১২০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৪.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n <b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ১-১৫ অগ্রাহায়ণ (১৫-২৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ চৌত্র - ৫ বৈশাখ (২৯ মার্চ - ১৮ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৩৫-৪০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-২৫ দিন।
        \n<b> <font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৫-২৫ পৌষ (১৯ ডিসেম্বর - ৮ জানুয়ারি ) এবং আউশ মৌসুমে ৫ বৈশাখ - ২৫ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল - ১৮ মে) ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\t ইউরিয়া ৩৩, টিএসপি ১২, এমপি ১৭, জিপসাম ৮, দস্তা ১.০(বোরো মৌসুম)
        \n\t  ইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\t ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনু্মোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৩০ জুলাই -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR2"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭১ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর২ এর জনপ্রিয় নাম মালা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২০ সেমি। \n২. চাল মাঝারি চিকন ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৬০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১২৫ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.০ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৪.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n <b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫ কার্তিক -৫ অগ্রাহায়ণ (৪-১৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৩৫-৪০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫ অগ্রাহায়ন -১৫ পৌষ (০৯ ডিসেম্বর - ২৮ জানুয়ারি ) এবং আউশ মৌসুমে ৫ বৈশাখ - ৩০ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল - ৩১ মে) ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ১৫X২৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ১৫X২০ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\t ইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\t  ইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\t ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR3"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৩ একটি উচ্চ ফলনশীল ধানের জাত, যা  বোরো, আউশ ও আমন তিন মৌসুমের জন্যই অনুমোদিত । বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭৩ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর৩ এর জনপ্রিয় নাম বিপ্লব ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ৯৫ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা ও পেটে সাদা দাগ থাকে । \n৩. গাছ হেলে পড়ে না । \n৪. ভাত ঝরঝরে ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৭০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> হেক্টর প্রতি প্রায় ৬.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n <b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১৫ অগ্রাহায়ণ - ৩০ কার্তিক (৩০ অক্টোবর -১৪ নভেম্বর ) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ৪০- ৪৫  দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\t ইউরিয়া ৩০-৪০, টিএসপি ৭-১৪, এমপি ৬-১৬, জিপসাম ৪-৮, দস্তা ০.৭-১.৪ ।
        \n\t ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> এ জাত ব্লাস্ট রোগ প্রতিরোধশীল এবং টুংরো ও খোলপোড়া রোগ সহনশীল । কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় ৫-২০ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল - ৩ মে)।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR4"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৪ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট আইআর২০ এবং আইআর৫-১১৪-৩-১ -এর মদ্ধে সঙ্করায়ন করে ১৯৭৫ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর৪ এর জনপ্রিয় নাম ব্রিশাইল ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. এটি একটি আলোক সংবেদনশীল জাত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n৩. চাল মাঝারি মোটা ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১২৫ দিন । তবে আলয়কসংবেদনশীল বিধায় এর প্রকৃত জীবনকাল বপন ও রোপনের সময়ের উপর নির্ভরশীল ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ </font></b> \n <b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১-৩০ আষাঢ় (১৫ জুন - ১৪ জুলাই) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ৩০-৩৫ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> বিআর৪ রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো আষাঢ় মাস । এ সময় বীজ বপন করলে শ্রাবনের মাঝামাঝি থেকে শেষ পর্যন্ত চারা রোপন করা যায় এবং কার্তিকের ২য়-৩য় সপ্তাহ নাগাদ ফুল ফোটে ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'> সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\t ইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\t ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'> রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> বিআর৪ পাতাপোড়া রোগ মধ্যম প্রতিরোধশীল । কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ১০-১৫ অগ্রাহায়ন(২৪-৩০ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR5"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৫ আমন মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর৫ এর জনপ্রিয় নাম দুলাভোগ ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২০ সেমি। \n২. চাল ছোট ও গোলাকৃতির । \n৩. এ ধানের চালে সুগন্ধ আছে বিধায় পোলাও করার জন্য খুবই উপযোগী।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৫০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৩.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n <b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১০-১৫ শ্রাবণ (২৫-৩০ জুলাই) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b>  ২৫-৩০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২০X১৫ সেন্টিমিটার ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\t ইউরিয়া ২০, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\t ইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, রোপণের ২০-২৫ এবং ৫৫-৬০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। তবে এলসিসি ভিত্তিক ইউরিয়া প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রবিআর৫ টুংরো ও ব্লাস্ট রোগ প্রতিরোধশীল জাত।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b>  ১০-১৫ অগ্রহায়ণ (২৫-৩০ নভেম্বর)।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR6"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৬ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭৭ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১০০ সেমি। \n২. চাল লম্বা চিকন ও সাদা।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৪০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১১০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৪.৫ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৩.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ১-১৫ অগ্রাহায়ণ (১৫-২৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ চৌত্র - ৫ বৈশাখ (২৯ মার্চ - ১৮ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৩৫-৪০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-২৫ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৫-২৫ পৌষ (১৯ ডিসেম্বর - ৮ জানুয়ারি ) এবং আউশ মৌসুমে ৫ বৈশাখ - ২৫ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল - ১৮ মে) ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)ঃ</font></b> \n\tইউরিয়া ৩৫, টিএসপি ১২, এমপি ২০, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনু্মোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'> ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ১০-২০ শ্রাবণ (৩০ জুলাই -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR7"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৭ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭৭ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর২ এর জনপ্রিয় নাম ব্রি বালাম ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n২. চাল লম্বা ও চিকন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৫৫ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১৩০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৪.৫ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৩.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০ কার্তিক -৫ অগ্রাহায়ণ (৪-১৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৪০-৪৫ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০X২৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা):</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'> রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR8"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৮ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭8 সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর২ এর জনপ্রিয় নাম আশা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা ও পেটে দাগ আছে । \n ৩. শিলাবৃষ্টি এলাকার জন্য উপযোগী ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৬০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১২৫ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৬.০ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০ কার্তিক -৫ অগ্রাহায়ণ (৪-১৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৪০-৪৫ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০X২৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR9"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৯ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৭৮ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর৯ এর জনপ্রিয় নাম সুফলা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n২. চাল লম্বা, মাঝারি মোটা  ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৫৫ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১২০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৬.০ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০ কার্তিক -৫ অগ্রাহায়ণ (৪-১৯ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৪০-৪৫ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২০X২৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> সেচের পানি ঘাটতি এলাকার জন্য আগাম জাত হিসাবে জাতটি নির্বাচন করা যেতে পারে।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৪-২৮ এপ্রিল) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR10"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১০ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৮০ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর১০ এর জনপ্রিয় নাম প্রগতি ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n২.চাল মাঝারি চিকন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৫০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ২৫ জ্যৈষ্ঠ -১৫ আষাঢ় (৮-২৯ জুন) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ২৫-৩০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৬০ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ১৫ কার্তিক-১৫ অগ্রাহায়ন(২৪-৩০ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR11"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১১ একটি অতি পরিচিত আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট ১৯৮০ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর১১ এর জনপ্রিয় নাম মুক্তা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১১৫ সেমি। \n২.চাল মাঝারি মোটা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৪৫ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ২৫ জ্যৈষ্ঠ -১৫ আষাঢ় (৮-২৯ জুন) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ২৫-৩০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯.৫, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৬০ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>োগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b>র রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ৫ কার্তিক-১০ অগ্রাহায়ন(২০ অক্টবর-২৪ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR12"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১২ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৩ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।  বিআর১২ এর জনপ্রিয় নাম ময়না ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১০৫ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা  ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৭০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১৩০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৪.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ১৫-৩০ কার্তিক (৩০ অক্টবর-১৪ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>ারার বয়সঃ</font></b>চ বোরো মৌসুমে ৪৫-৫০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৪০-৪৫ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ৫-২০ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল-০৩ মে) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="BR14"><b>জাত পরিচিতিঃ</b> বিআর১৪ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৩ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।  বিআর১৪ এর জনপ্রিয় নাম গাজী ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১১৫-১২০ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা, সাদা এবং ভাত ঝরঝরে ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৫৫-১৬০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১৩০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৬.০-৬.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ২০ কার্তিক-৫ অগ্রাহায়ন (৪-১৯ নভেম্বর ) ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৪০-৪৫ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল-০৩ মে) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="BR15"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১৫ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৩ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।  বিআর১৫ এর জনপ্রিয় নাম মোহিনী ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ৯৫ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা  ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৭০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১৩০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫ টন এবং আউশ মৌসুমে হেক্টর প্রতি ৪.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ১৫-৩০ কার্তিক (৩০ অক্টবর-১৪ নভেম্বর ) এবং আউশ মৌসুমে ১৫ - ৩০ চৌত্র (২৯ মার্চ - ১৩ এপ্রিল )।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ৪৫-৫০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ২০-৩০ দিন।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৪০, টিএসপি ১৩, এমপি ২২, জিপসাম ১৫, দস্তা ১.৫(বোরো মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া ১৮, টিএসপি ৭, এমপি ১১, জিপসাম ০, দস্তা ০(আউশ মৌসুম)
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৪০-৪৫ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ৫-২০ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল-০৩ মে) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="BR16"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর১৬ বোরো ও আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৩ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।  বিআর১৬ এর জনপ্রিয় নাম শাহীবালাম ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ৯০-৯৫ সেমি। \n২. চাল লম্বা, চিকন ও সাদা  ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বোরো মৌসুমে ১৫৫-১৬০ দিন এবং আউশ মৌসুমে ১৩০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.৫-৬.০টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১৭ কার্তিক-১৬ অগ্রাহায়ন (১-৩০ নভেম্বর ) ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> বোরো মৌসুমে ২৫X১৫ সেমি এবং আউশ মৌসুমে ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ৩০-৪০, টিএসপি ৭-১৪, এমপি ৮-১৬, জিপসাম ৪-১১, দস্তা ০.৭-১.০ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে রোপনের ১৫-২০ দিন পর ১ম কিস্তি, ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি এবং ৪৫-৫০ দিন পর প্রয়োগ করতে হবে। ইউরিয়া সার প্রয়োগের পর মাটির সাথে মিষিয়ে দিতে হবে।  টিএসপি, এমওপি সারের পুরোটাই জমি শেষ চাষের সময় মাটিতে প্রয়োগ করা উত্তম।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৪০-৪৫ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো বোরো মৌসুমের ১-১৫ বৈশাখ (১৮ এপ্রিল-০৩ মে) এবং আউশ মৌসুমে ২০ শ্রাবণ - ৫ ভাদ্র (৪ আগস্ট -২০ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR20"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২০ আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৬ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।  বিআর২০ এর জনপ্রিয় নাম নিজামী ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২০ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা ও স্বচ্ছ  ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১১৫ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৩.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১০ চৈত্র - ১০ বৈশাখ(২৪ মার্চ-২৩ এপ্রিল) ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২০, টিএসপি ৭, এমপি ৫, জিপসাম ৫, দস্তা ০.৭ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ২ কিস্তিতে  ১ম কিস্তি শেষ চাষের সময় , ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো ২০ আষাঢ়- ২০ শ্রাবণ (৪ জুলাই -৪ আগস্ট )।

        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR21"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২১ আউশ মৌসুমের একটি জাত। এটি ১৯৮৬ সালে জাতীয় বীজ বোর্ড এর অনুমোদন পায় ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১০০ সেমি। \n২. চাল মাঝারি মোটা ও স্বচ্ছ  ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১১০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৩.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১০ চৈত্র - ১০ বৈশাখ(২৪ মার্চ-২৩ এপ্রিল) ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২০, টিএসপি ৭, এমপি ১০, জিপসাম ৫, দস্তা ০.৭ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ২ কিস্তিতে  ১ম কিস্তি শেষ চাষের সময় , ৩০-৩৫ দিন পর ২য় কিস্তি ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের থোর অবস্থা থেকে চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সেচ দিলে ভাল ফলন পাওয়া যাবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> রোগবালাই দেখা দিলে অনুমোদিত বালাই দমন ব্যবস্থাপনা অনুসরণ করতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ধান কাটার উপযুক্ত সময় হলো ২০ আষাঢ়- ২০ শ্রাবণ (৪ জুলাই -৪ আগস্ট )।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট

    </string>

    <string name="BR22"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২২ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট  ১৯৮৮ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. এটি একটি আলোক সংবেদনশীল জাত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২৫ সেমি। \n৩. চাল খাটো, মোটা ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৫০ দিন । তবে আলয়কসংবেদনশীল বিধায় এর প্রকৃত জীবনকাল বপন ও রোপনের সময়ের উপর নির্ভরশীল ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১ আষাঢ় -২৫ শ্রাবণ (১৫ জুন - ৯ আগষ্ট) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ৩০-৩৫ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো শ্রাবণ-ভাদ্র মাস ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপোন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b>  কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ১৫-৩০ অগ্রাহায়ন(৩০ নভেম্বর-১৫ ডিসেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR23"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২৩ (দিশারী) আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট  ১৯৮৮ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. এটি একটি আলোক সংবেদনশীল জাত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১২০ সেমি। \n৩. চাল লম্বা, চিকন ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৫০ দিন । তবে আলয়কসংবেদনশীল বিধায় এর প্রকৃত জীবনকাল বপন ও রোপনের সময়ের উপর নির্ভরশীল ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১ আষাঢ় -২৫ শ্রাবণ (১৫ জুন - ৯ আগষ্ট) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ৩০-৫০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো শ্রাবণ-ভাদ্র মাস ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২৫X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ১৫-৩০ অগ্রাহায়ন(৩০ নভেম্বর-১৫ ডিসেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR25"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর২৫ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট  ১৯৯২ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে। বিআর২৫ এর জনপ্রিয় নাম নয়াপাজাম ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১.  কাণ্ড মজবুত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১৩৮ সেমি। \n৩. চাল খাটো, মোটা ও সাদা ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১৩৫ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৪.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১৫-৩০ আষাঢ় (২৯ জুন - ১৪ জুলাই) ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ২৫-৩০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b>  রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো আষাঢ় মাস । এ সময় বীজ বপন করলে শ্রাবনের মাঝামাঝি থেকে শেষ পর্যন্ত চারা রোপন করা যায় এবং কার্তিকের ২য়-৩য় সপ্তাহ নাগাদ ফুল ফোটে ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২৪, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> ব্লাস্ট, পাতাপোড়া রোগ মধ্যম প্রতিরোধশীল । কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ১-১৫ অগ্রাহায়ন(১৫-৩০ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BR39"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিআর৩৯ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট  ১৯৯৯ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. কাণ্ড মজবুত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১০৬ সেমি। \n৩. চাল লম্বা ও চিকন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল ১২০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৪.৫ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১৫-২০ আষাঢ় ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ২৫-৩০ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b>  রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো আষাঢ় মাস । এ সময় বীজ বপন করলে শ্রাবনের মাঝামাঝি থেকে শেষ পর্যন্ত চারা রোপন করা যায় এবং কার্তিকের ২য়-৩য় সপ্তাহ নাগাদ ফুল ফোটে ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপন দূরত্বঃ</font></b> ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২০, টিএসপি ১৩, এমপি ৯, জিপসাম ৮, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> ব্লাস্ট, পাতাপোড়া রোগ মধ্যম প্রতিরোধশীল । কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ</font></b> ২০-২৫ কার্তিক (৫-১০ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>

    <string name="BRI52"><b><font color='#cc0000'>জাত পরিচিতিঃ</font></b> বিরি ধান৫২ আমন ধানের একটি জাত। বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইন্সিটিউট  ২০১০ সালে এ জাতটি উদ্ভাবন করেছে।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জাতের বৈশিষ্ট্যঃ</font></b> \n১. কাণ্ড মজবুত । \n২. পূর্ণ বয়স্ক গাছের গড় উচ্চতা ১১৬ সেমি।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>জীবনকালঃ</font></b> এ জাতের জীবনকাল বন্নামুক্ত এলাকাতে ১৪০-১৪৫ দিন এবং ১৪ এর আকস্মিক বন্নাকবলিত হলে ১৫৫-১৬০ দিন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>ফলনঃ</font></b> ফলন হেক্টর প্রতি প্রায় ৪.৫-৫.০ টন ।
        \n\n<b><font color='#cc0000'>চাষাবাদ পদ্ধতিঃ</font></b> \n<b><font color='#800080'>বীজ তলায় বীজ বপনঃ</font></b> ১-১৫ আষাঢ়(১৫-৩০ জুন) উত্তরাঞ্চাল এবং ১৫-৩০ আষাঢ় (১-১৫ জুলাই) অন্যান্য অঞ্চাল ।
        \n<b><font color='#800080'>চারার বয়সঃ</font></b> ৩০-৩৫ দিন ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপনের সময়ঃ</font></b> বিআর৪ রোপনের সব থেকে ভালো সময় হলো আষাঢ় মাস । এ সময় বীজ বপন করলে শ্রাবনের মাঝামাঝি থেকে শেষ পর্যন্ত চারা রোপন করা যায় এবং কার্তিকের ২য়-৩য় সপ্তাহ নাগাদ ফুল ফোটে ।
        \n<b><font color='#800080'>চারা রোপনঃ</font></b> গোছা প্রতি ২-৩ টা সুস্থ চারা রোপন করতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোপোন দূরত্বঃ</font></b> ২০X১৫ সেমি ।
        \n<b><font color='#800080'>সার(কেজি/বিঘা)</font></b> \n\tইউরিয়া ২০, টিএসপি ১৫, এমপি ৬.৫, জিপসাম ৪.০, দস্তা ১.৫ ।
        \n\tইউরিয়া সার সমান ৩ কিস্তিতে জমি তৈরির শেষ পর্যায়ে, চারা রোপনের ২০-২৫ দিন পর এবং ৫৫ দিন  প্রয়োগ করতে হবে। তবে উপরি প্রয়োগের সময় এলসিসি ভিত্তিক প্রয়োগ করা উত্তম ।
        \n<b><font color='#800080'>আগাছা দমনঃ</font></b> রোপনের ৩০-৪০ দিন পর্যন্ত জমি আগাছামুক্ত রাখতে হবে।
        \n<b><font color='#800080'>সেচঃ</font></b> ধানের চাল শক্ত হওয়া পর্যন্ত প্রয়োজনে সম্পূরক সেচ দিতে হবে ।
        \n<b><font color='#800080'>রোগ বালাই ও পোকামাকড় দমনঃ</font></b> কীটপতঙ্গ ও বালাই দমনে অনুমোদিত পদ্ধতি অনুসরণ করা যেতে পারে ।
        \n<b><font color='#800080'>ফসল কাটাঃ </font></b> ২০-২৫ কার্তিক (৫-১০ নভেম্বর) ।
        \n \nতথ্যঃ ইন্টারনেট
    </string>


</resources>
